\documentclass[a4paper,12pt]{ctexart}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[top=1.8cm, bottom=1.8cm, left=1.8cm, right=1.8cm]{geometry}
\usepackage{array}
\linespread{1.35}

\newcommand{\thinkq}{\vspace{0.2cm}\noindent\textcolor{orange!60!black}{\small\bfseries【想一想】}\par}
\newcommand{\authorinfo}[1]{{\vspace{0.1cm}\noindent\textcolor{blue!60!black}{\small #1}\par}}

\title{\textcolor{blue!70!black}{\Huge\textbf{现代文学选读}}}
\author{}
\date{}

\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{empty}

\section*{\textcolor{blue!70!black}{给同学的话}}

同学们，你们已经读过了古诗词和文言文，感受到了古代汉语的凝练之美。那么，"现代文学"又是什么？

1919年的五四运动之后，中国掀起了一场文学革命。作家们不再用文言文写作，而是改用\textbf{白话文}——就是和我们日常说话更接近的语言。鲁迅、老舍、朱自清等作家用白话文写出了和古典文学同样优美、甚至更加贴近生活的作品。

这个模块，我们就来读几篇现代文学的代表作。

\newpage

\section{\textcolor{orange!80!black}{第一课\quad 鲁迅：最犀利的眼睛}}

鲁迅（1881—1936）是中国现代文学的奠基人。他原名叫周树人，浙江绍兴人。他本来在日本学医，后来意识到：中国人的病不在身体上，而在精神上——于是弃医从文，用笔来"治疗"中国人的精神。

\subsection*{《朝花夕拾》·从百草园到三味书屋（节选）}

我家的后面有一个很大的园，相传叫作百草园。现在是早已并屋子一起卖给朱文公的子孙了，连那最末次的相见也已经隔了七八年，其中似乎确凿只有一些野草；但那时却是我的乐园。

不必说碧绿的菜畦，光滑的石井栏，高大的皂荚树，紫红的桑葚；也不必说鸣蝉在树叶里长吟，肥胖的黄蜂伏在菜花上，轻捷的叫天子（云雀）忽然从草间直窜向云霄里去了。单是周围的短短的泥墙根一带，就有无限趣味。油蛉在这里低唱，蟋蟀们在这里弹琴。翻开断砖来，有时会遇见蜈蚣；还有斑蝥，倘若用手指按住它的脊梁，便会拍的一声，从后窍喷出一阵烟雾。何首乌藤和木莲藤缠络着，木莲有莲房一般的果实，何首乌有臃肿的根。有人说，何首乌根是有像人形的，吃了便可以成仙，我于是常常拔它起来，牵连不断地拔起来，也曾因此弄坏了泥墙，却从来没有见过有一块根像人样。如果不怕刺，还可以摘到覆盆子，像小珊瑚珠攒成的小球，又酸又甜，色味都比桑葚要好得远。

\authorinfo{作者简介：鲁迅，原名周树人，浙江绍兴人。代表作有小说集《呐喊》《彷徨》、散文集《朝花夕拾》、杂文集《坟》等。}

\thinkq 鲁迅写百草园，用了"不必说……也不必说……单是……"这个句式。这不仅仅是一个排比句，更是一种"镜头推进"的写法——先扫视整个园子，然后聚焦到一个角落。你在写作文的时候，也可以试试这个"由面到点"的写法。

\subsection*{《呐喊》·故乡（节选）}

我冒了严寒，回到相隔二千余里，别了二十余年的故乡去。

时候既然是深冬；渐近故乡时，天气又阴晦了，冷风吹进船舱中，呜呜的响，从篷隙向外一望，苍黄的天底下，远近横着几个萧索的荒村，没有一些活气。我的心禁不住悲凉起来了。

啊！这不是我二十年来时时记得的故乡？我所记得的故乡全不如此。我的故乡好得多了。但要我记起他的美丽，说出他的佳处来，却又没有影像，没有言辞了。仿佛也就如此。于是我自己解释说：故乡本也如此，——虽然没有进步，也未必有如我所感的悲凉，这只是我自己心情的改变罢了，因为我这次回乡，本没有什么好心绪。

\thinkq 鲁迅回到故乡，第一印象是"悲凉"。但他说"故乡本也如此"——到底是故乡变了，还是他自己的心境变了？这个细节在告诉我们一个什么关于"回忆"的道理？

\newpage

\section{\textcolor{orange!80!black}{第二课\quad 朱自清：细腻的观察者}}

朱自清（1898—1948）是中国现代散文大家。他的散文语言优美、观察细腻、感情真挚。他的《背影》《荷塘月色》《春》等作品是几代中国人的共同记忆。

\subsection*{《背影》（节选）}

我看见他戴着黑布小帽，穿着黑布大马褂，深青布棉袍，蹒跚地走到铁道边，慢慢探身下去，尚不大难。可是他穿过铁道，要爬上那边月台，就不容易了。他用两手攀着上面，两脚再向上缩；他肥胖的身子向左微倾，显出努力的样子。这时我看见他的背影，我的泪很快地流下来了。我赶紧拭干了泪。怕他看见，也怕别人看见。我再向外看时，他已抱了朱红的橘子望回走了。过铁道时，他先将橘子散放在地上，自己慢慢爬下，再抱起橘子走。到这边时，我赶紧去搀他。他和我走到车上，将橘子一股脑儿放在我的皮大衣上。于是扑扑衣上的泥土，心里很轻松似的，过一会说："我走了，到那边来信！"我望着他走出去。他走了几步，回过头看见我，说："进去吧，里边没人。"等他的背影混入来来往往的人里，再找不着了，我便进来坐下，我的眼泪又来了。

\authorinfo{作者简介：朱自清，江苏扬州人，现代散文家、诗人、学者。代表作有《背影》《荷塘月色》《匆匆》《春》等。}

\thinkq 朱自清的父亲为他做了什么事？其实只是爬过铁道、买了几个橘子——一件很小的事。但为什么这么小的一件事能让朱自清流泪，又能让几代读者感动？想一想：父爱和母爱的伟大，是不是往往体现在这些"小动作"里？

\subsection*{《匆匆》（全文）}

燕子去了，有再来的时候；杨柳枯了，有再青的时候；桃花谢了，有再开的时候。但是，聪明的，你告诉我，我们的日子为什么一去不复返呢？——是有人偷了他们罢：那是谁？又藏在何处呢？是他们自己逃走了罢：现在又到了哪里呢？

我不知道他们给了我多少日子；但我的手确乎是渐渐空虚了。在默默里算着，八千多日子已经从我手中溜去；像针尖上一滴水滴在大海里，我的日子滴在时间的流里，没有声音，也没有影子。我不禁头涔涔而泪潸潸了。

去的尽管去了，来的尽管来着；去来的中间，又怎样地匆匆呢？早上我起来的时候，小屋里射进两三方斜斜的太阳。太阳他有脚啊，轻轻悄悄地挪移了；我也茫茫然跟着旋转。于是——洗手的时候，日子从水盆里过去；吃饭的时候，日子从饭碗里过去；默默时，便从凝然的双眼前过去。我觉察他去的匆匆了，伸出手遮挽时，他又从遮挽着的手边过去，天黑时，我躺在床上，他便伶伶俐俐地从我身上跨过，从我脚边飞去了。等我睁开眼和太阳再见，这算又溜走了一日。我掩着面叹息。但是新来的日子的影儿又开始在叹息里闪过了。

在逃去如飞的日子里，在千门万户的世界里的我能做些什么呢？只有徘徊罢了，只有匆匆罢了；在八千多日的匆匆里，除徘徊外，又剩些什么呢？过去的日子如轻烟，被微风吹散了，如薄雾，被初阳蒸融了；我留着些什么痕迹呢？我何曾留着像游丝样的痕迹呢？我赤裸裸来到这世界，转眼间也将赤裸裸的回去罢？但不能平的，为什么偏要白白走这一遭啊？

你聪明的，告诉我，我们的日子为什么一去不复返呢？

\thinkq 朱自清把"时间"这个看不见摸不着的东西写得如此具体——他用了哪些比喻？"像针尖上一滴水滴在大海里""像轻烟""像薄雾"——这些比喻有什么共同点？它们给你什么样的感受？

\newpage

\section{\textcolor{orange!80!black}{第三课\quad 老舍：北京的声音}}

老舍（1899—1966）是地道的北京人，他的作品充满了北京味儿。他写北京的人和事，语言幽默风趣、贴近生活。他是中国现代最会"讲故事"的作家之一。

\subsection*{《骆驼祥子》（节选）}

祥子的衣服早已湿透，全身没有一点干松地方；隔着草帽，他的头发已经全湿。地上的水过了脚面，湿裤子裹住他的腿，上面的雨直砸着他的头和背，横扫着他的脸。他不能抬头，不能睁眼，不能呼吸，不能迈步。他像要立定在水里，不知道哪是路，不晓得前后左右都有什么，只觉得透骨凉的水往身上各处浇。他什么也不知道了，只茫茫地觉得心有点热气，耳边有一片雨声。他要把车放下，但是不知放在哪里好。想跑，水裹住他的腿。他就那么半死半活地，低着头一步一步地往前拽。坐车的仿佛死在了车上，一声不出地任着车夫在水里挣命。

\authorinfo{作者简介：老舍，原名舒庆春，北京人。代表作有《骆驼祥子》《四世同堂》《茶馆》《龙须沟》等。}

\thinkq 老舍写祥子在暴雨中拉车，没有用"辛苦""可怜"这样的形容词，而是只写动作和感觉——"不能抬头""不能睁眼""不能呼吸""不能迈步"。这样写比直接用形容词效果更好在哪里？试着用同样的方法写一段"一个人在寒风中骑车"。

\newpage

\section{\textcolor{orange!80!black}{第四课\quad 冰心与儿童文学}}

冰心（1900—1999）是中国现代著名的女作家、儿童文学家。她的作品充满了对母爱、童心和自然的赞美。她翻译的泰戈尔《飞鸟集》影响了一代中国读者。

\subsection*{《繁星·春水》节选}

\textit{繁星（一五九）}

母亲啊！\\
天上的风雨来了，\\
鸟儿躲到它的巢里；\\
心中的风雨来了，\\
我只躲到你的怀里。

\textit{春水（三三）}

墙角的花！\\
你孤芳自赏时，\\
天地便小了。

\authorinfo{作者简介：冰心，原名谢婉莹，福建福州人。代表作有诗集《繁星》《春水》、散文集《寄小读者》等。}

\thinkq 《繁星》里把"天上的风雨"和"心中的风雨"对比着写。你遇到过什么样的"心中的风雨"？你躲到了谁的"怀里"？《春水》里写"墙角的花"，其实是在写一种什么样的心态？为什么说"孤芳自赏"会让"天地变小"？

\newpage

\section{\textcolor{orange!80!black}{第五课\quad 现代诗歌欣赏}}

\subsection*{再别康桥（节选）（徐志摩）}

轻轻的我走了，\\
正如我轻轻的来；\\
我轻轻的招手，\\
作别西天的云彩。

那河畔的金柳，\\
是夕阳中的新娘；\\
波光里的艳影，\\
在我的心头荡漾。

软泥上的青荇，\\
油油的在水底招摇；\\
在康河的柔波里，\\
我甘心做一条水草！

悄悄的我走了，\\
正如我悄悄的来；\\
我挥一挥衣袖，\\
不带走一片云彩。

\authorinfo{作者简介：徐志摩（1897—1931），浙江海宁人，新月派代表诗人。康桥即英国剑桥。}

\subsection*{乡愁（余光中）}

小时候，\\
乡愁是一枚小小的邮票，\\
我在这头，\\
母亲在那头。

长大后，\\
乡愁是一张窄窄的船票，\\
我在这头，\\
新娘在那头。

后来啊，\\
乡愁是一方矮矮的坟墓，\\
我在外头，\\
母亲在里头。

而现在，\\
乡愁是一湾浅浅的海峡，\\
我在这头，\\
大陆在那头。

\authorinfo{作者简介：余光中（1928—2017），福建永春人，生于南京。著名诗人、散文家。}

\thinkq 余光中用"邮票""船票""坟墓""海峡"四个意象来写乡愁。为什么不直接用"思念"两个字？这四个意象之间有什么递进关系？你注意到"这头/那头"到"外头/里头"的变化意味着什么吗？

\vspace{0.5cm}

\begin{center}
\textcolor{blue!70!black}{\large\textbf{—— 现代文学选读 · 完 ——}}
\end{center}

\end{document}
