\documentclass[a4paper,12pt]{ctexart}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[top=1.8cm, bottom=1.8cm, left=1.8cm, right=1.8cm]{geometry}
\usepackage{array}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{colorlinks=true,linkcolor=blue!70!black}
\linespread{1.35}

\newcommand{\ruby}[2]{#1\textsuperscript{#2}}

\newcommand{\shihai}[2]{%
  \vspace{0.35cm}
  \noindent
  \fcolorbox{orange!60!black}{orange!8}{%
    \begin{minipage}{0.915\textwidth}
    \textbf{\textcolor{orange!70!black}{史海拾遗：}#1} \\[0.1cm]
    {\small #2}
    \end{minipage}%
  }
  \vspace{0.35cm}
}

\title{\textcolor{blue!70!black}{\Huge\textbf{经济小故事}}}
\author{}
\date{}

\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{empty}

\tableofcontents
\newpage

\section{\textcolor{orange!80!black}{第一课\quad 小明的零花钱——钱的起源与用途}}

同学们，你们手里一定有过零花钱吧？过年的压岁钱、帮爸爸妈妈做家务得到的奖励、或者爷爷奶奶塞给你的那几块钱……当你拿到零花钱的时候，心里是不是美滋滋的？

可是你想过没有：这些花花绿绿的纸币、叮叮当当的硬币，到底是怎么来的？很久很久以前的人们，他们买东西用什么"钱"呢？

今天的故事就从一个小同学——\textbf{小明}讲起。

\subsection*{一、假如世界上没有钱}

星期六的早晨，小明揣着二十块钱去超市买文具。他拿了一支钢笔、一个橡皮和一包彩纸，走到收银台，掏出二十块钱递给收银员阿姨。阿姨找了他几块钱，他拿着东西高高兴兴回家了。

这种场景我们再熟悉不过了，对不对？可是——如果世界上没有钱，小明要怎么拿到那支钢笔呢？

小明可能会想：我家里有好多鸡蛋，我拿五个鸡蛋去换一支钢笔，行不行呢？文具店的老板摇摇头："我不养鸡，要鸡蛋干嘛？"小明又说："那我家还有一筐土豆！"老板又摇头："我昨天刚买了一袋土豆，吃不完啊……"

这下小明犯愁了：明明手里有东西，就是换不来自己想要的钢笔。这种尴尬的情况，在以物换物的年代可是天天都在发生呢。经济学家给这个问题起了一个名字——"\textbf{双重巧合的困难}"。翻译成人话就是：你想换我的东西，还得碰巧我也正好想要你的东西，这太难了！

\begin{center}
\fbox{\begin{minipage}{0.85\textwidth}
\centering
\textcolor{blue!70!black}{\textbf{【插图位置】}} \\[0.2cm]
此处插入"以物易物的尴尬"场景插图——小明抱着鸡蛋和土豆站在文具店前，老板无奈摆手（见 figure/requirements/economy-society-ch1.txt）
\end{minipage}}
\end{center}

\subsection*{二、最早的"钱"长什么样？}

既然以物换物这么不方便，聪明的人类就开始琢磨：能不能找到一种大家都愿意接受的东西，专门用来换东西呢？于是，\textbf{货币}（也就是我们说的"钱"）就诞生了！

最早的货币，说出来你可能会觉得好笑——是\textbf{贝壳}！

可不是我们吃海鲜剩下的那种小贝壳哦。古人选用的是一种叫"货贝"的贝壳，长得小巧好看，穿个小孔还能用绳子串起来挂在腰上。因为贝壳轻便、不容易腐烂，而且海边的贝壳在内陆很稀有，大家也都喜欢，所以就慢慢变成了通用的"钱"。

你会发现一个秘密：我们汉字里，凡是跟钱和财产有关的字，很多都带着一个"\ruby{贝}{bèi}"字旁！比如：

\begin{center}
\begin{tabular}{cccccc}
\textbf{财}（财富）& \textbf{货}（货物）& \textbf{贿}（贿赂）& \textbf{赠}（赠送）& \textbf{购}（购买）& \textbf{贵}（贵重）\\
\textbf{贱}（便宜）& \textbf{贫}（贫穷）& \textbf{资}（资金）& \textbf{贷}（贷款）& \textbf{贸}（贸易）& \textbf{账}（记账）\\
\end{tabular}
\end{center}

你看，我们的祖先早就把"钱"的故事写进了汉字里！

但是贝壳用久了，问题也来了：有人跑到海边去捡一大堆贝壳回来"印钱"，这通货膨胀不就来了吗？而且贝壳容易碎，用来用去不方便。于是，人们开始寻找更靠谱的货币材料——\textbf{金属}。

商周时期，青铜冶炼技术已经非常发达了，人们就开始用青铜来铸造货币。到了春秋战国，各国都有自己的铜币，形状也是五花八门：齐国的刀币像一把小刀，楚国的蚁鼻钱上面刻着鬼脸似的花纹，韩赵魏的布币像一把小铲子——特别有趣！

\begin{center}
\fbox{\begin{minipage}{0.85\textwidth}
\centering
\textcolor{blue!70!black}{\textbf{【插图位置】}} \\[0.2cm]
此处插入"货币演变图"——从贝壳到刀币、布币、秦半两的演进图示（见 figure/requirements/economy-society-ch1.txt）
\end{minipage}}
\end{center}

等到秦始皇统一六国之后，他把全国乱七八糟的货币也统一了——"\ruby{秦}{qín}\ruby{半}{bàn}\ruby{两}{liǎng}"，就是外圆内方的铜钱。这套"外圆内方"的设计，后来一用就是两千多年，直到清朝末年才被淘汰。圆的代表天，方的代表地，古人把哲学也刻进了钱里——是不是很有文化？

\subsection*{三、钱到底是什么？}

好，现在我们来解决一个根本问题：钱，或者说货币，到底是什么？你口袋里那一张纸、那一枚硬币，为什么能换来钢笔、换来零食、换来玩具？

经济学家给出了一个很精炼的答案——货币有三个基本功能：

\begin{enumerate}
  \item \textbf{交易的媒介}——钱是用来买东西的。你不需要用鸡蛋去换土豆，你只需要用钱去买就行了。这是钱最根本的功能。
  \item \textbf{价值的尺度}——钱是用来衡量东西"值多少"的。一支钢笔5块钱，一个橡皮2块钱——通过钱，我们就能比较两样东西的价值。
  \item \textbf{财富的储存}——钱可以把今天的购买力存到明天再用。你今天的零花钱没花完，存起来以后花；但你要是手里握着的是今天的包子，明天就馊啦！钱不会馊，所以可以存。
\end{enumerate}

\begin{center}
\fbox{\begin{minipage}{0.85\textwidth}
\centering
\textcolor{blue!70!black}{\textbf{【插图位置】}} \\[0.2cm]
此处插入"货币三大功能"示意图——可以用三个圆圈分别代表三大功能（见 figure/requirements/economy-society-ch1.txt）
\end{minipage}}
\end{center}

有了这三个功能的"钱"，人类社会才从"我拿一只鸡换你一袋米"的原始状态，发展到了我们今天可以去楼下便利店扫码买东西的文明状态。

\subsection*{四、从铜钱到手机——钱的进化}

如果你穿越回唐朝的长安城，你会发现街道两旁的店铺里，人们用的仍然是那种外圆内方的铜钱。可是我们现代人在楼下的便利店里，用的是什么？——手机！"嘀"一扫，钱就付了。这是怎么一步步演变的呢？

下面是一条"钱的进化之路"：

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|l|}
\hline
\textbf{时间} & \textbf{货币形式} & \textbf{特点} \\
\hline
远古 & 贝壳、牲口、布匹 & 实物货币 \\
\hline
商周 & 青铜贝、刀币、布币 & 金属铸币萌芽 \\
\hline
秦至清 & 铜钱（方孔圆钱） & 用了两千年 \\
\hline
宋朝 & 交子 & 世界上最早的纸币 \\
\hline
现代 & 人民币纸币/硬币 & 国家发行、全国统一 \\
\hline
当代 & 电子支付（微信/支付宝） & 手机一扫就付了 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

说到这里，你是不是发现了一个很有意思的事？——钱的样子一直在变，从贝壳变成铜钱，从铜钱变成纸币，现在又变成了手机里的数字。但是，有一样东西始终没有变：\textbf{钱背后代表的是"信任"}。

为什么你手里那张一百块的纸能换来东西？因为所有人都相信这一百块值钱。在远古时代，大家相信贝壳值钱；在唐朝，大家相信铜钱值钱；在今天，大家相信人民币值钱。所以有人开玩笑说：货币是人类共同编的一个"故事"，大家都信了，它就变成真的了！

\subsection*{五、今天的故事讲完了}

让我们回到小明。他攥着找回来的几块钱，走在回家的路上。现在他知道了——他手里的这些花花绿绿的纸币和叮叮当当的硬币，其实是一万年人类智慧的结晶。从贝壳到铜钱、从交子到手机扫码，钱一直在变，但它始终在做同一件事：\textbf{让交换变得更方便}。

以后你再用零花钱买东西的时候，不妨想一想：如果人类没有发明钱，你手里现在提的可能还是一筐土豆呢！

\subsection*{要点总结}
\begin{itemize}
  \item 货币起源于解决"以物易物"的不便，最早的形式包括贝壳等实物货币
  \item 货币有三个基本功能：交易媒介、价值尺度、财富储存
  \item 从贝壳到铜钱到纸币再到电子支付，货币的形式不断演变但其本质——信任——始终未变
  \item 汉字中的"贝"字旁记录了中国最早的货币形态
\end{itemize}

\subsection*{讨论题}
\begin{enumerate}
  \item 如果明天突然所有人都停止信任人民币——它和废纸有什么区别？"信任"这种看不见的东西，为什么是整个货币体系的基石？
  \item 电子支付（微信、支付宝）越来越普及，你觉得未来现金会完全消失吗？如果完全消失，会带来什么新问题？
\end{enumerate}

\vspace{0.3cm}
\textcolor{blue!70!black}{\textbf{知识拓展：}}
\begin{itemize}
  \item 查一查：你家里有没有收藏古钱币？如果有，拍照分享给同学们看看
  \item 想一想：今天你用什么支付工具买东西？和父母小时候用的支付方式有什么不同？
  \item 推荐动画：《如果历史是一群喵》——有一集专门讲货币的由来
\end{itemize}

\vspace{0.3cm}
{\small\textcolor{gray}{名词卡片：}}\par
\begin{description}
  \item[\textbullet 货币] 用来交换商品的一般等价物，就是"钱"。
  \item[\textbullet 以物易物] 不用钱做中介，直接用东西换东西。
  \item[\textbullet 通货膨胀] 钱太多了，东西没变多，结果每块钱能买到的东西变少了。
  \item[\textbullet 交易媒介] 钱最基本的功能——用它来买东西。
  \item[\textbullet 价值尺度] 用钱来衡量不同商品的价值大小。
\end{description}

\vspace{0.5cm}
\begin{center}
\textcolor{blue!70!black}{\large —— 下一课我们逛集市，聊一聊"价格"是怎么决定的！ ——}
\end{center}

\newpage
\section{\textcolor{orange!80!black}{第二课\quad 集市上的交换——价格是谁定的？}}

星期六早上，小明的妈妈带他去菜市场。走到卖橘子的摊位前，妈妈说："橘子八块钱一斤。上周还五块五呢！"小明很好奇：为什么橘子的价格会变？是卖橘子的叔叔想卖多少钱就是多少钱吗？

\subsection*{一、卖家想卖贵一点，买家想买便宜一点}

你卖一样东西，当然想卖得越贵越好。但如果你把价标得太高了——"一支普通圆珠笔一百块！"你还卖得掉吗？买家有腿——他走到左边第二个摊位去买两块钱的那支就可以了。所以价格不是\textbf{卖家一个人说了算的}。价格是\textbf{卖家和买家较量的结果}：卖家想卖高一点，买家想出低一点。两边僵持不下的时候，总会有人先动——要么卖家降价，要么买家加价——最后在某个数字上两边都觉得可以接受：成交。

\subsection*{二、稀缺——价格背后的那只手}

那么，\textbf{为什么有时候橘子是五块五、有时候是八块？}要回答这个问题，需要先听一个更奇怪的故事。

很久以前，在英国和澳大利亚之间横亘着一片广袤的印度洋。两地的商人想和对方做生意，但货运极不可靠——风暴、海盗、错过季风——货物丢在大海里的风险很高。第一个建立稳定航线的公司发现自己的船舱根本不够用，不得不拒绝源源不断找上门的货物。这条航线上\textbf{舱位总量是固定的（船就那么多）}，想运的货物量远超船舱的总容量——\textbf{舱位稀缺}。

结果是——舱位费暴涨。

但高价吸引了更多人造船进入这个市场。几年后——更多的船下水了，更多的公司加入了竞争，航线上的总舱位大幅增加。\textbf{舱位不再稀缺了}。运费一路降到只有原来的几分之一。

这个故事揭示了一个简单但有力的规律：\textbf{东西越稀缺，价格越贵。东西越充足，价格越便宜。}

\subsection*{三、供给和需求——经济学家的"跷跷板"}

经济学有两个基本词汇：\textbf{供给}和\textbf{需求}。

\textit{供给}就是"卖的人愿意拿出来多少东西"。\textit{需求}就是"买的人愿意掏钱买多少东西"。价格会在这两者之间寻找平衡：

\begin{itemize}
  \item 如果供给大于需求（卖的人多、买的人少）——价格下跌。菜市场快收摊的时候，卖菜的阿姨急着把剩下的菜处理掉——再卖不掉就蔫了。价格常常比早上便宜。
  \item 如果需求大于供给（买的人多、卖的人少）——价格上涨。限量版文具——全班的同学都想买同一个款式，但店家只进了十套。谁出价高谁就能拿到手。
\end{itemize}

\textbf{价格是挂在供给和需求之间的一个信号灯。}它告诉卖家——"涨价了？多生产一点！好卖！"也告诉买家——"太贵了？少买一点，或者换一个牌子的替代品。"

\subsection*{四、广告、品牌与'非理性'的消费}

当供给远大于需求——市场上同类产品太多的时候，商家怎么把自己卖出去？\textbf{品牌和广告}。

一瓶矿泉水和一瓶可乐——本质上都是水+添加物。可乐的成本只比矿泉水多一点点，但能卖出翻倍的价格——因为名字和味道在消费者心里建立了一种\textbf{差异化}。你买的不仅仅是那瓶黑色的液体，而是"\textbf{喝可乐的感觉}"。

这种现象经济学家叫它——\textbf{品牌溢价}。从纯粹的生产成本角度看，可乐确实比水生产成本高不了多少。从消费者愿意付钱的角度看——可乐已经不再只是一瓶水。

\subsection*{五、石油——当全世界突然断供的那一天}

1973年10月，以色列和它的阿拉伯邻国之间爆发了第四次中东战争。为了惩罚在战争中支持以色列的国家——以沙特阿拉伯为首的阿拉伯石油输出国组织宣布：\textbf{削减石油产量，并且对美国、荷兰等几个国家实施全面石油禁运}。

短短几个月内，国际原油价格翻了将近四倍。美国的加油站前排起了几百米的长龙，很多加油站干脆在门口挂一块牌子——"\textbf{没油}"。尼克松政府紧急出台了全国高速公路限速55英里每小时的规定（大约88公里每小时）——不是怕你撞车，而是这个速度下发动机烧油最省。同时美国强制要求汽车制造商提高新车的平均燃油经济性标准——在这之前美国人喜欢什么？\:\textbf{那种车身庞大、一脚油门吞掉半缸油的大引擎跑车和皮卡。}石油危机之后，日本制造的小型省油轿车丰田和本田——因为加一次油跑得远得多——在美国市场卖爆了。

\textbf{供给被切断→油价飞涨（价格信号亮红灯）→加油站排长龙（稀缺直接砸在你脸上）→限速+小型车崛起（全社会改变了行为）}\:——\:一条从地缘政治引爆、穿过每一辆车的油箱、最终刻到高速公路限速牌上的完整传导链条。这叫"供给冲击"——供给的一头突然收紧了阀门，价格信号像一道闪电劈穿了整个经济。

\subsection*{要点总结}
\begin{itemize}
  \item 价格不是卖家单方面决定的，而是买卖双方博弈的结果
  \item 稀缺性是影响价格的核心因素——东西越稀缺越贵，越充足越便宜
  \item 供给和需求像跷跷板的两端，价格在其中寻找平衡点
  \item 品牌和广告可以创造"溢价"——消费者买的不仅是产品，还有心理感受
  \item 外部冲击（如石油禁运）会导致供给骤减、价格飞涨，进而改变整个社会的行为模式
\end{itemize}

\subsection*{讨论题}
\begin{enumerate}
  \item 你发现学校小卖部的一种零食突然在同学中"火"了——你会趁机囤货高价转卖吗？这种行为是"聪明"还是"不道德"？两者的界线在哪里？
  \item "限量版"本质上是在人为制造稀缺。你觉得这种策略对消费者公平吗？如果所有商品都用"限量"来营销，市场会变成什么样？
\end{enumerate}

\newpage
\section{\textcolor{orange!80!black}{第三课\quad 为什么橙子涨价了？}}

\subsection*{一、一夜之间变金贵的橙子}

小明记得去年冬天——妈妈一大袋子橙子提回家才二十块钱。今年冬天站在同一个水果摊前，招牌上赫然写着："赣南脐橙——18元/斤。"

小明问："老板娘，橙子怎么这么贵啊？"老板娘一脸无奈："去年冬天江西太冷了——倒春寒，满山橙子树果子冻掉了一多半。树上结得少，收成减了六成。批发价翻了倍——我也没办法呀。"

\subsection*{二、供给的缩水}

如果所有人的橙子树突然只有一小半还能产橙——供给急剧减少。全城的橙子突然不够卖了。\textbf{总量变小了——但想吃橙子的人没有变少。}

图形化地来想一下：有两根柱子。一根是供给——以前产量大、柱子高；现在产量骤降，柱子矮了几格。另一根是需求——和去年一样，没有缩。两排柱子不再对齐：原来的那个平衡价格\textbf{守不住了}。当供给的一方缩水，价格就会被推高——直到买得起的人刚好等于剩下来的橙子的数量。

\subsection*{三、替代品——换一种吃也行}

但当橙子涨到太离谱——大多数人会做的事并不是继续买更贵的橙子。他们会\textbf{换一种水果}。苹果、梨、橘子、小番茄——\textbf{替代品}。

经济学管这个叫\textbf{替代效应}。当一种商品变贵，消费者转头花钱买类似的便宜商品。如果橙子和苹果对你来说差不多——橙子太贵了，多吃几顿苹果呗。当一个商品有好几个替代品时，\textbf{涨价的空间是有限的}——超过那根线，消费者就会换个篮子。

\subsection*{四、需求和价格有时死绑在一起——有时又不那么死}

但不是所有东西都是"橙子涨价了我就去吃苹果"。

盐——你在超市里买一小袋盐花一块多。如果盐的价格翻倍——两块钱一袋。你还会买吧？如果涨到十块——还是得买吧？你没有替代品——\textbf{盐是人类维持身体功能每天都要摄入的}。

经济学家管这个叫\textbf{需求缺乏弹性}——不管价格怎么波动，需求量基本不变。放在盐和淀粉旁边的是演唱会门票或游戏机——这些东西涨价你会生气，但如果真的翻了好几倍，\textbf{多数人就不买了}——弹性很大：需求量对价格非常敏感。

\xuehai{需求的价格弹性——为什么涨盐价你不跑、涨演唱会你就跑了}{
  经济学家用"弹性"来衡量需求量对价格变化的敏感程度。弹性大——涨价一点买的人跑了一大片。弹性小——涨很多你仍要买。影响弹性的三个直接因素：有没有替代品、这个东西在你总支出里的比重、时间长短。汽油涨价——前几周你忍了，半年后你换了一辆电车。
}\subsection*{五、当政府说"不准涨价"——冷柜会回答你}

1971年，美国的尼克松总统面对不断攀升的通货膨胀，做了一个他觉得能控制局面的决定：\textbf{他下令在全国范围内冻结工资和物价90天——后来被延长了几轮。}牛肉、鸡肉、鸡蛋——全部被盖了一个最高限价的章。任何商店以超过国家冻结线的价格出售会被处罚。

你猜发生了什么？牧场主发现按限价卖牛肉\:\textbf{亏钱}。饲料价格自己在涨——牛的价格被按在原地不能涨——他每卖一头牛就亏一笔。怎么办？\textbf{他把牛留在地里不卖了。}超市的冷藏货架——卖牛肉的那一整排——一英尺接一英尺地空了下来。货架还是冷的——里面没东西。

\textbf{价格不是数字游戏——它是千千万万个牧场主和超市经理每天独立决定"卖还是不卖"的总和。}政府可以用笔在纸上盖一个上限——但笔碰不到牛。几十万户牧场主默默地扣下了出栏——冷柜用一片一片的白回答了整页的法令。

\subsection*{六、中国的猪肉——同一条逻辑}\]

2019年，非洲猪瘟在中国蔓延，大量生猪被扑杀——供给剧烈收缩，猪肉价格飙升。政府向市场投放了储备冻猪肉来短期稳价——但储备量只够覆盖几周消费。涨价抑制了一部分需求——部分家庭转向了鸡肉和鱼肉（替代效应）。

\textbf{猪瘟在中国、石油禁运在全球、牛肉限价在美国——三个发生在不同十年的不同地点的事件，全是同一条定律的三张脸：供给不够了，价格必向上弹。你要么接受弹起的数字，要么面对空无一物的货架。}

\subsection*{要点总结}
\begin{itemize}
  \item 供给减少会导致价格上涨——这是市场自发调节稀缺的信号
  \item 替代品的存在限制了涨价空间——消费者会转向其他选择
  \item "需求弹性"衡量需求量对价格变化的敏感程度：必需品弹性小，可有可无的东西弹性大
  \item 政府强行限价可能导致供给者退出市场，反而加剧短缺——价格不仅是数字，更是千千万万个独立决策的总和
\end{itemize}

\subsection*{讨论题}
\begin{enumerate}
  \item 当橙子因为天灾涨价时，是"让市场自己调节"（穷人吃不起，但至少还有橙子可买）好，还是"政府限价保障人人买得起"（但可能货架空了谁都没得吃）好？你支持哪一边？为什么？
  \item 盐涨价了你还得买，演唱会门票涨价了你就不去了。你能列举出你生活中"弹性大"和"弹性小"的东西各三样吗？试着解释为什么它们不一样。
\end{enumerate}

\newpage
\section{\textcolor{orange!80!black}{第四课\quad 分工合作——没人能独自造一支铅笔}}

\subsection*{一、林场、石墨矿与油漆}

你看你的铅笔盒。拿起一支最普通的木质铅笔。这六个面涂着黄漆、头上压着一个小金属箍、箍里塞着一块粉色的橡皮——你有没有想过一个问题：\textbf{一个人能不能自己独自造出这支铅笔？}

来拆开看一下：铅笔杆是雪松木——产自加州和俄勒冈的林场被砍伐、锯成薄板、用船运到铅笔工厂。铅笔芯里的石墨采自斯里兰卡或墨西哥的石墨矿，经过压碎、研磨、与粘土混合之后压成细条，再倒上一千度的窑里烧结。把木材和石墨粘在一起的胶水——它的化学成分要追溯到某个化学工厂的反应釜。把那层黄漆喷上去——必须足够薄、干得够快。那\u200c一小块橡皮——它在巴西的橡胶种植园里以天然胶乳的形式被收集，然后和硫和催化剂搅在一起成了弹性材料。

砍木头的工人、开火车的司机、开船的船员、办清关单的文员——每一个人的一小段劳动构成了铅笔的\textbf{一小截}——但\textbf{任何一个人单独动不了手}。砍木头的工人不懂石墨选矿——挖石墨的工程师不会漆油漆。但当每一个人只做自己擅长的那一小段，然后把结果传递给\u2014\u2014下一个环节\u2014\u2014成品有了。

\subsection*{二、分工——为什么比一个人什么都做要快得多}

几百年前苏格兰经济学家亚当·斯密观察过一家别针作坊。他写道：\textbf{一个人干所有工序}——拉铁丝、切割、磨针尖、做针头——一天大概能生产出一根别针。而当十个人每人只干一小道工序——他们一天别针的产出能达到四万八千枚。\textbf{平均每一个工人四千八百枚。}

分工可以提高效率的基本逻辑其实很简单——一个人换来换去在不同工序之间复位、拿工具、思考——非常慢。当人一辈子只练这一个动作\u2014\u2014他的手指会越来越快，他自己甚至会在重复中想到改进工具的窍门。分工的这种效应不仅在工厂有效。\textbf{你所在的教室也在分工。}老师在讲语文的时候不用操心怎么修投影仪——校工来修。分工让学生不需要成为百科全才——有人在学语文的时候，另一些专门的人是数学老师、英语老师。

\subsection*{三、大卫·李嘉图的惊喜——比较优势}

如果你比你同桌数学强、体育也强——\textbf{你什么都比他好}。你们俩要完成一份小组作业：解数学卷子+把一大叠调查问卷装订回形针。怎么分最省时间？

直觉会觉得：反正你更厉害，两样你自己干算了。但是跑一下数字看看：解卷子你需要一个小时，他需要三个小时。装订回形针你只需要半个小时，他需要一个半小时。如果你只做卷子、他全部时间装订：你这一小时内完成了卷子（值了），他一个半小时内钉完所有册子——比两个人换来换去都快得多。\textbf{即便你什么都比他强——让他做他做得"不算那么差"的那件事，才能让整个小队的产出最大。}这就叫\textbf{比较优势}。

\xuehai{比较优势的数学——为什么"全面落后"也可以做贸易}{
  大卫·李嘉图在1817年用葡萄牙和英国的布料与葡萄酒贸易证明了一条反直觉的定律：即使一个国家在生产任何东西上都比另一个国家更差，两个国家仍然可以通过贸易一起变富。关键是\textbf{相对效率}：葡萄牙生产红酒的效率是英国的2倍，但生产布料的效率只是英国的1.5倍——葡萄牙应该全力产酒、从英国进口布料。不是出口你最强的，是出口你相对更不弱的。这张逻辑纸板至今仍然在WTO谈判桌上被反复翻看。
}\subsection*{四、现代经济的全球分工}

全球分工的真正面目就是\textbf{你手里那支铅笔}已经被放大了亿万倍。硅谷公司画了芯片的设计图——送到台湾的台积电用巨型精密光刻机把纳米级的电路刻在晶片上。越南的工厂负责把手机外壳注塑成型，日本的供应商把摄像头的微型镜片磨到微米精度……全球没有任何一个国家的工厂能够单独制造自己的高端手机。

贸易不是因为某一个国家更厉害——而是因为\textbf{专注在各自更不占劣势的环节时，全球生产总量比各自搞自己的总量要大得多}。但这不是'没风险'的：当一个国家所有的工作都绑在一种产品上时——一旦需求突然转向，所有人都跟着失业。\textbf{全球分工的高效和高风险是绑在一起的}。

\subsection*{要点总结}
\begin{itemize}
  \item 一支普通铅笔凝聚了全球多个行业的协作——没有人能独自造出它
  \item 分工让每个人专注于自己擅长的事，大幅提升总产出（亚当·斯密的别针工厂例子）
  \item "比较优势"原理：即使一个人什么都比别人强，也应该专注自己相对最擅长的事，让整体产出最大
  \item 全球分工带来了高效率，但也埋下了相互依赖的风险——一个环节中断可能波及整个链条
\end{itemize}

\subsection*{讨论题}
\begin{enumerate}
  \item 你同意"即使你什么都比同桌强，也不应该全部自己做"这个逻辑吗？如果这个道理放到国家之间——为什么一个什么都能生产的国家仍然应该和别的国家做贸易？
  \item 疫情暴露了全球供应链的脆弱性。如果你是决策者，你会选择"效率优先"（全球分工）还是"安全优先"（关键物资自己生产）？你觉得两者可以兼顾吗？
\end{enumerate}

\newpage
\section{\textcolor{orange!80!black}{第五课\quad 税收的故事——路、学校和警察的钱从哪来？}}

\subsection*{一、你家门前的路是谁修的？}

小明每天早晨走路上学。从小区出来，有一段铺了平整沥青的人行步道；过十字路口有红绿灯；校门口有保安大叔站在那里维持秩序。到了教室——投影仪在开着、图书角的书是学校买的、体育课用的沙坑里有新的沙子。

小明从来没有为这些付过一次钱。但是—\—\textbf{这些东西不是免费的}。

铺路的工人要发工资、沥青要从工厂里生产出来、红绿灯要从制造商那里采购、学校的课桌椅要花钱订做。支付的渠道是什么？\textbf{税收。}

\subsection*{二、古人怎么修水渠？}

早在两千多年前的希腊和罗马——\textbf{引水渠}、\textbf{公共浴场}、\textbf{道路}就不是商人出来修的，是城邦出面用税收修起来的。商人不会去修一条从山泉到城市的长渠——因为\textbf{任何人都能取水}，他没法收费；道路也一样——商人不愿意修一条全城人随便走的路却没有办法向每一次过路的人收钱。这些\textbf{公共物品}没人愿意生产——但每一个人又都需要。

国家用税收动员全社会的资源去提供那些\textbf{市场不会主动提供}的东西。这也解释了为什么即便是最古老的国家，也从成立的那一天起就在收各种形式的税——劳动徭役、粮食、盐铁专卖、年贡。

\subsection*{三、征收多少才算不亏不抢？}

接下来的问题是：政府应该收多少税？税率定高了——企业利润被大幅度抽走，没兴趣扩大生产。税率定低了——学校缺经费、路没人修、警察缺人。

北欧的一些国家——例如瑞典（位于北欧的高福利国家）——\textbf{税率很高}（个人收入可能交一半给政府），同时提供\textbf{极其广泛的公共服务}——大学教育免费、还有生活费补贴、父母有长达一年的带薪育儿假、养老全覆盖、医疗保障每个人。\textbf{高税收+高福利}——这是北欧社会自我选择的契约。

美国的联邦税率比瑞典低，同时提供的公共服务范围\u2014\u2014例如免费的大学、全民医保\u2014\u2014远小于瑞典。美国的选择是\textbf{相对低税收+相对低福利}——把更多的利得留在公司和个人的口袋里，试图用市场来驱动更大的经济总量。

哪一个模式更好？这个问题在全世界\u2014\u2014从瑞典到美国到中国到巴西\u2014\u2014已经争论了至少一个世纪。\textbf{经济学不会告诉你哪一种"更对"，因为在不同的文化和群体偏好的背景下，没有唯一标准答案。}

\subsection*{四、"免费"的错觉}

学校所有"免费"的东西——课本、午餐、操场、空调——\textbf{全部有价格}，来自你父母的工资和你家所在这个城市的每一个劳动者的纳税。免费不是零成本。\textbf{免费意味着——付款的不是你一个人，而是几百万个你不认识的家庭，通过税的方式一起付了。}

\subsection*{要点总结}
\begin{itemize}
  \item 公共服务（路、学校、警察）不是"免费"的——它们通过税收来支付
  \item 公共物品（如灯塔、国防）市场不会主动提供，因为无法向每个使用者收费——国家用税收来填补这个空缺
  \item 税率的设定需要在"激励生产"和"保障公共服务"之间寻找平衡
  \item 不同国家对税收和福利有不同的选择（高税高福利 vs 低税低福利），没有唯一正确的答案
\end{itemize}

\subsection*{讨论题}
\begin{enumerate}
  \item 如果你每月有100元零花钱，让你自己决定"交多少给班费"（用于班级公共支出）和"留多少自己花"——你会怎么分？你的分配标准是什么？这和政府收税的逻辑有什么相似之处？
  \item 有人说"税收是我们为文明社会付出的代价"，你同意吗？如果完全没有税收、一切公共服务都按使用收费（用多少路交多少钱），社会会变得更公平还是更不公平？
\end{enumerate}

\newpage
\section{\textcolor{orange!80!black}{第六课\quad 存钱的秘密——银行、利息与复利}}

\subsection*{一、存进银行的钱哪去了？——从金匠的保险柜讲起}

中世纪晚期，意大利佛罗伦萨的街角上有一家金匠铺。金匠除了打戒指、修盘子，还有一个副业——他的铺子后墙里嵌着一个很厚的铁制保险柜。城里的商人会把金币寄存在他的保险库里——金匠收一小笔保管费，给客户开一纸\textbf{收据}。

很快商人们发现了一个省事的做法：当他们在市场上买卖羊毛和丝绸的时候，\textbf{根本不需要把金币从保险库里提出来再搬运——他们直接把金匠开的那张收据互相转让}。你给我两张羊皮，我递给你一张写着"保管人凭票即付金币若干"的纸——跟今天你在收银台递出去的那张钞票做的事一模一样。\textbf{最早的纸币不是央行印的——是从金匠的收据堆里自己"长"出来的。}

金匠本人很快也发现了一个更赚钱的秘密：他把耳朵贴在保险柜的铜皮上——他意识到\textbf{从来没有一天所有的存户同时跑来要求把自己的金币全部取走}。柜子里一直闲着一大堆金币。他胆子大了一点：把这堆"暂时闲着没人用"的金币中的一部分，借给隔壁正在扩店的香料商人——收\textbf{利息}。\textbf{银行、保险柜、收据换钱、存贷利差和金匠是同一个柜台。}现代所有银行的祖先不是经济学家写的论文——是佛罗伦萨一个会敲金箔的人自己琢磨出来的。

小明悄悄把压岁钱存进了妈妈的银行卡里。到了年底打印对账单的时候发现——多出来几块钱。小明:"银行怎么白给我钱？"

银行没有'白给'。你把一千块钱放进银行，它可能当天就把其中好几百块钱借给了一家需要付首付款的商店、一笔急用货款的供货商、一个抵押了房产证的企业主。借款人没有白拿钱——他一年后要归还本金\u2014\u2014外加额外的一些百分比——\textbf{利息}。银行从收取的利息里截留一部分，另一部分\u2014\u2014更小的份额\u2014\u2014分给了你。那截留的部分抵消它的人力、房租和技术系统的成本——剩下的就是银行的利润。

\subsection*{二、借钱为什么必须多还一点？}

你借给你同学二十块钱——让他周五还。\textbf{他周末还给你二十块钱——你实际上"亏了"。}为什么？因为这五天里这二十块钱本来可以让你自己买个烤肠。别人占用你的钱，占用的是你这五天享用这些东西的机会——\textbf{金钱的使用是有时间代价的}。经济学家把这个叫——\textbf{机会成本}。

借款人还的是本金加上一小段利息——这个利息等于\textbf{"占用了你的时间的费用"}。

\xuehai{部分准备金制度——银行怎么"创造"了钱}{
  现代银行不是把存户的每一分钱都锁在保险柜里的。它按法律保留一定比例的准备金（比如10\%），其余90\%贷款出去。贷款的企业发了工人工资——工人把工资存入另一家银行——那家银行再保留10\%准备金、贷出剩下的90\%。这个链条在银行体系内部反复滚下去——最初的100块存款最终能在整个银行系统里支撑出接近1000块的总货币。钱不只是铸币厂印的——是银行用存贷链条一遍一遍"放大"出来的。金匠当年把柜子里闲着的金币借给香料商人的那个瞬间，整个现代信用货币体系的胚胎已经着床了。
}\subsection*{三、利滚利——世界上最不起眼的奇迹}

小明把这笔钱继续存在银行里——不再取出来。第一年利息只有一点点。但注意：\textbf{第二年的利息是在"本金+第一年利息"的基础上开始算的}。第三年是在"本金+前两年的全部利息"——利息开始对之前的利息再产生利息。这个就是\textbf{复利}。爱因斯坦据说说过这样一句话:"\textbf{复利是世界第八大奇迹。懂得它的人赚取它；不懂得它的人支付它。}"

看一组简单数字：假设一开始只有1000块，每年有5\%的收益率。十年后\u2014\u2014它变成了比较可观的数字。三十年后——翻成了原来的四倍多。让它滚动五十年\u2014\u2014翻了十倍以上。\textbf{时间是复利唯一不可以被省略的原材料。}

\subsection*{要点总结}
\begin{itemize}
  \item 现代银行的起源：金匠发现存户不会同时取钱，于是把闲置的金币借出去赚利息
  \item 利息的本质是"占用他人资金的时间代价"（机会成本）
  \item 部分准备金制度让银行可以"创造"货币——最初的存款通过反复借贷放大数倍
  \item 复利的力量在于"利滚利"——时间越久，效果越惊人
\end{itemize}

\subsection*{讨论题}
\begin{enumerate}
  \item 如果你有1000元压岁钱存入银行，银行把它的大部分借给别人买房。如果那个人不还钱，银行亏损了——你的存款还安全吗？银行为什么有义务保护你的存款？
  \item 复利可以让钱"自己长大"，但需要很长时间。在你看来，年轻的时候应该更注重"存钱"（利用复利）还是更注重"花钱学习新技能"（提升自己赚钱的能力）？你怎么平衡？
\end{enumerate}

\newpage
\section{\textcolor{orange!80!black}{第七课\quad 经济危机——郁金香、房子与泡沫}}

\subsection*{一、1637年荷兰——一株花换一座楼}

16世纪末郁金香被引入荷兰，鲜艳的花色迅速让它在富人的花园里成了身份象征。到1636年——整个荷兰陷入了疯狂的郁金香投机的沼泽。某些极其罕见的球茎——一个都还没发芽种在土里——合同价已经涨到了能把一整栋运河边的砖石大宅子买下来的地步。

几个月后\u2014\u20141637年2月，有人突然开始问："这个价格到底有没有人会真的付？"恐慌蔓延，郁金香合同在几周内变得一文不值。投机者的身家\u2014\u2014一切堆在纸面合同上的承诺\u2014\u2014灰飞烟灭。这就是\textbf{"郁金香泡沫"}——人们有时会为一个除了长得好看没有任何实际用途的东西把价格推到荒谬的高度。

\subsection*{二、2000年——互联网、宠物和股票从60美分飙到14美元}

四百年后，同样的剧本在新的舞台上重演了完整的一遍。

1990年代末，互联网开始进入普通人的家庭。投资者被"电商将彻底改变一切"的叙述点燃了狂热——任何一家名字里带".com"的公司，哪怕从来没赚到过一分钱——上市当天股价可能翻三倍。1999年2月，一家叫Pets.com的公司在加州成立——它的商业模式极其简单：你在网站上订购猫粮和狗窝，他们给你送货到家。它花了巨资在2000年"超级碗"上投了一条著名的袜子布偶狗广告——然后于同年11月宣布破产。\textbf{从创立到关门——不到两年}。同期的亚马逊股价从$100以上一路摔到了$6——杰夫·贝索斯在那些年一直被华尔街分析师嘲笑为"\textbf{一个卖书的不会做利润}"。

互联网本身不是泡沫——泡沫是\textbf{价格脱离了一切可被验证的现实收入}。当2000年纳斯达克指数从5048点跌到1100多点的时候——超过一半的上市公司化成了灰——但活下来的那些（亚马逊、谷歌的前身）后来真的重造了全人类的购物和搜索方式。

\textbf{郁金香→互联网——同一套剧本的两张面孔：一项真实的技术→狂热→价格升到只能靠"下一个人愿出更高价"撑住→下一个人不来了→泡沫破裂。}从1637到2000——不是人类更聪明了——是泡沫换了一件新的技术外套，人类一次又一次地没认出来。

\subsection*{二、2008年美国——为什么全世界一起遭殃？}

事件起因听起来不应该有那么大的破坏力：美国的一些银行向\textbf{收入不够摊还贷款的人}批了房贷。这些贷款叫"\ruby{次}{cì}\ruby{级}{jí}\ruby{贷}{dài}\ruby{款}{kuǎn}"——贷款质量低，意味着未来不还钱的概率很高。银行把这些高风险的贷款装进一个复杂的金融"包裹"里，找到评级机构\u2014\u2014后者把高风险产品误判为"安全等级较高"。这些"包裹"被卖给德国的养老储蓄基金、英国的银行、日本的大型投资机构。

当房价开始下跌——那些本就没能力还贷款的人发现\textbf{房子比欠的钱还不值钱}。停止还贷。贷款价值归零。全世界买了这些"包裹"的金融机构一夜之间资产大幅缩水。银行不敢再放款，企业贷不到运转资金，员工被裁。美国的房贷泡沫\u2014\u2014通过金融管道\u2014\u2014把全球经济拖下水。

\xuehai{道德风险——当你替别人的错误买单时}{
  金融监管者给2008年危机之后反复翻检的一个词叫"道德风险"：当一个人或机构知道自己做错决定的代价可以转嫁给别人时，它会更冒险。银行把次贷包装成"安全资产"卖给德国养老基金——银行赚了手续费，风险被转嫁给了买产品的人。如果银行一开始就知道自己的烂贷款会烂在自己手里，它还会给连月供都还不上的人批贷款吗？"不——但还是做了"的核心推手，是风险被金融工程的手术刀从放贷方体内剥离了出去。
}\subsection*{三、为什么人反复掉进泡沫？}

答案和大脑有关。当人们看到身边所有人都靠炒房子、郁金香球茎或某种"\ruby{必}{bì}\ruby{涨}{zhǎng}\ruby{资}{zī}\ruby{产}{chǎn}"赚钱时——理性被一个短促的信号劫持了：\textbf{恐惧落在别人后面}。明明知道泡泡迟早会破——但在听到隔壁桌传来"\ruby{他}{tā}\ruby{上}{shàng}\ruby{个}{gè}\ruby{月}{yuè}\ruby{赚}{zhuàn}\ruby{了}{le}"这种声音的时候——很难控制自己不去参与。

经济学家和历史学家仍在追问：\textbf{是管制力度不够？是评级机构的失职？还是人天生的从众心理注定了泡沫每隔一两代就要复活一次？}这不会是经济学里最后一个泡沫——但每次泡沫崩溃都会催生新的监管工具。

\subsection*{要点总结}
\begin{itemize}
  \item 从荷兰郁金香到互联网泡沫到2008年金融危机——人类反复落入同一种陷阱：价格脱离真实价值
  \item 泡沫的形成机制：一项新技术或资产→狂热炒作→价格只靠"下一个人愿出更高价"支撑→信心逆转→崩盘
  \item 2008年危机的核心是风险被金融工具层层转嫁，最终无人真正为风险负责（道德风险）
  \item 泡沫难以根除，因为从众心理和"害怕错过"是人类大脑的固有倾向
\end{itemize}

\subsection*{讨论题}
\begin{enumerate}
  \item 你同学都在炒一种卡片，价格已经涨了十倍。你明知它迟早会跌——但看着别人都在赚钱，你能忍住不跟吗？为什么"知道"和"做到"之间有一道鸿沟？
  \item 2008年危机中，你觉得谁的责任最大？如果每个人都只承担自己那一小部分责任——放贷的、评级的、买产品的、监管的——是不是意味着其实没有人需要为系统性灾难负责？这公平吗？
\end{enumerate}

\section*{讨论提示}

\subsection*{第一课（货币）讨论题提示}
\begin{itemize}
  \item 关于"信任与货币"：可以思考历史上哪些东西曾被当作货币（贝壳、石头、香烟在监狱中）——它们唯一的共同点是"大家都信"。如果信任崩塌，再精美的纸币也只是废纸。
  \item 关于"无现金社会"：没有现金意味着每一笔交易都被记录——方便但也可能侵犯隐私。老人和不会用手机的人会被排除在外吗？
\end{itemize}

\subsection*{第二课（价格）讨论题提示}
\begin{itemize}
  \item 关于"囤货转卖"：可以对比"发现机会"和"利用他人困境获利"的区别。从道德角度看，可以思考——如果全班都这样做，最后谁吃了亏？
  \item 关于"人为制造稀缺"：可以思考——钻石和水的价格悖论（钻石没用但贵，水有用但便宜）。限量营销利用的是人的什么心理？
\end{itemize}

\subsection*{第三课（弹性与供给）讨论题提示}
\begin{itemize}
  \item 关于"市场调节 vs 政府限价"：可以思考——限价的初衷是保护穷人，但可能让穷人根本买不到。有没有"既要又要"的第三条路？比如补贴穷人而不是限价？
  \item 关于"弹性大与弹性小"：可以思考——什么因素决定一种东西对你来说是必需品？收入水平变化会改变这个分类吗？
\end{itemize}

\subsection*{第四课（分工）讨论题提示}
\begin{itemize}
  \item 关于"什么都强的国家为什么还要贸易"：可以回到比较优势的数学逻辑——即使A国在所有领域都领先B国，各自专注相对优势仍然能让双方都获益。这不是"谁强谁弱"的问题，而是"怎么搭配最有效率"。
  \item 关于"效率 vs 安全"：可以思考——关键物资的"安全库存"需要多少钱？如果为了100\%安全而不依赖任何进口，生活水平会下降多少？这本质上是一个"花多少钱买保险"的问题。
\end{itemize}

\subsection*{第五课（税收）讨论题提示}
\begin{itemize}
  \item 关于"自己决定交多少班费"：可以思考——如果每个人都按自己意愿交费，公共物品（比如扫把、粉笔）可能根本凑不够钱。这是"搭便车"问题——每个人都想别人多出钱自己少出钱，结果大家都用不上。
  \item 关于"税收是文明的代价"：可以思考——完全没有公共服务的世界（自己修门前的路、自己雇保镖）是什么样的？你会花更多的钱还是更少的钱？
\end{itemize}

\subsection*{第六课（银行与复利）讨论题提示}
\begin{itemize}
  \item 关于"存款安全"：可以思考——国家为什么要设立存款保险制度？如果银行倒闭了你的钱国家赔一部分，这是不是鼓励你把钱存进管理最差的银行？这就引出了"道德风险"的另一个侧面。
  \item 关于"存钱 vs 投资自己"：可以思考——年轻时的"人力资本投资"（学习、健康）的回报率往往远高于金融投资。但这句话的前提是你真的有好的学习机会。你应该怎么在"存钱"和"花钱提升自己"之间做决定？
\end{itemize}

\subsection*{第七课（经济危机）讨论题提示}
\begin{itemize}
  \item 关于"知道会跌但忍不住跟"：可以思考——人的大脑对"错过赚钱"的恐惧比对"亏钱"的恐惧更强烈。这是行为经济学里的"损失厌恶"的镜像。知道泡沫一定会破和能在泡沫中保持理性是两件完全不同的事。
  \item 关于"谁该为危机负责"：可以思考——系统性风险恰恰在于每个人都只做了一点点"不太对"的事，但叠加起来的后果谁也承担不了。法律上的"责任"和道德上的"责任"在这里可能指向不同的人。
\end{itemize}

\vspace{0.5cm}
\begin{center}
\textcolor{blue!70!black}{\large —— 七课跑完经济学的基本拼图。从零花钱到全球金融危机——经济的底层纹路，你已经能看得见了。——}
\end{center}

\end{document}
