\documentclass[a4paper,12pt]{ctexart}
\usepackage{../../teaching-style}

\begin{document}
\pagestyle{empty}

\maintitle{数论基础}
\begin{center}
  \large 低学段
\end{center}
\vspace{0.3cm}

\chaptertitle{第一章\quad 整除}

\sectiontitle{1.1\quad 整除的定义与性质}

\knowbox{
若整数$a$除以整数$b(b\neq0)$的商是整数且余数为$0$，则称$b$整除$a$，记作$b\mid a$。\\
性质：若$a\mid b$且$b\mid c$，则$a\mid c$。\\
若$a\mid b$且$a\mid c$，则$a\mid(b\pm c)$。}

\sectiontitle{1.2\quad 整除特征}

\knowbox{
\begin{tabular}{c|l}
除数 & 特征\\ \hline
$2$ & 末位是偶数\\
$3$或$9$ & 各位数字之和能被$3$或$9$整除\\
$4$ & 末两位能被$4$整除\\
$5$ & 末位是$0$或$5$\\
$8$ & 末三位能被$8$整除\\
$11$ & 奇数位与偶数位数字和的差能被$11$整除
\end{tabular}}

\sectiontitle{习题1}

\begin{exercise}
\item 判断下列各数能否被$2$、$3$、$5$、$9$整除：$12345$、$67890$、$123456$、$987654$。
\item 在$□$中填上合适的数字，使$12□4$能被$3$整除。
\item 四位数$3□5□$同时被$2$、$3$、$5$整除，求这个四位数。
\item 判断$123456789$能否被$11$整除。
\end{exercise}

\newpage

\chaptertitle{第二章\quad 质数与合数}

\sectiontitle{2.1\quad 质数与合数的概念}

\knowbox{
\textbf{质数}：大于$1$的自然数，只有$1$和它本身两个因数。\\
\textbf{合数}：大于$1$的自然数，除了$1$和它本身还有别的因数。\\
\textbf{注意}：$1$既不是质数也不是合数；$2$是最小的质数（也是唯一的偶质数）。}

\sectiontitle{2.2\quad 质因数分解}

\knowbox{
\textbf{质因数分解}：把一个合数写成质因数相乘的形式。\\
用短除法分解，如$360=2^3\times3^2\times5$。\\
任何合数都可以唯一地分解为质因数的乘积（算术基本定理）。}

\sectiontitle{习题2}

\begin{exercise}
\item 在$1\~20$中，哪些是质数？哪些是合数？
\item 分解质因数：
  \begin{subexercise}
    \item $72$
    \item $84$
    \item $225$
    \item $1001$
  \end{subexercise}
\item 两个质数的和为$20$，积为$91$，求这两个质数。
\item $A=2^3\times3^2\times5$，$A$有多少个因数？
\end{exercise}

\newpage

\chaptertitle{第三章\quad 约数与倍数}

\sectiontitle{3.1\quad 最大公因数（GCD）}

\knowbox{
\textbf{公因数}：几个数共有的因数。\\
\textbf{最大公因数}：公因数中最大的一个。\\
求法：短除法或质因数分解法（取公共质因数的最低次幂相乘）。\\
互质数：公因数只有$1$的两个数。}

\sectiontitle{3.2\quad 最小公倍数（LCM）}

\knowbox{
\textbf{公倍数}：几个数共有的倍数。\\
\textbf{最小公倍数}：公倍数中最小的一个。\\
求法：短除法或质因数分解法（取所有质因数的最高次幂相乘）。\\
对于正整数$a$、$b$：$ab=\text{GCD}(a,b)\times\text{LCM}(a,b)$。}

\sectiontitle{习题3}

\begin{exercise}
\item 求$12$和$18$的所有公因数，以及GCD和LCM。
\item 求GCD和LCM：
  \begin{subexercise}
    \item $24$和$36$
    \item $45$和$75$
    \item $28$和$42$
    \item $12$、$18$和$24$
  \end{subexercise}
\item 两个数的积是$288$，GCD是$6$，求LCM。
\item 一包糖果，每人分$4$块多$2$块，每人分$5$块也少$3$块，这包糖果至少有多少块？
\end{exercise}

\newpage

\chaptertitle{第四章\quad 同余初步}

\sectiontitle{4.1\quad 带余除法与同余}

\knowbox{
带余除法：$a=bq+r$（$0\le r<b$），$q$为商，$r$为余数。\\
同余：若$a$和$b$除以$m$的余数相同，则称$a\equiv b\pmod m$。\\
同余的性质：\\
若$a\equiv b\pmod m$，$c\equiv d\pmod m$，则：\\
$a\pm c\equiv b\pm d\pmod m$\\
$ac\equiv bd\pmod m$\\
$a^n\equiv b^n\pmod m$}

\sectiontitle{4.2\quad 剩余类与剩余系}

\knowbox{
按除以$m$的余数分类，将整数分成$m$类（$0,1,2,\dots,m-1$），每类叫一个\textbf{剩余类}。\\
从每个剩余类中各取一个数组成的集合叫\textbf{完全剩余系}。\\
应用：利用余数分类解决周期问题。}

\sectiontitle{习题4}

\begin{exercise}
\item $37$除以$5$的余数是多少？$37\equiv?\pmod5$？
\item 计算$23+47\pmod7$。
\item 今天是星期一，$100$天后是星期几？
\item $2023^{2024}$除以$5$的余数是多少？
\item 三个连续自然数的积一定能被$6$整除，请证明。
\end{exercise}

\newpage

\chaptertitle{第五章\quad 不定方程}

\sectiontitle{5.1\quad 简单二元一次不定方程}

\knowbox{
形如$ax+by=c$（$a$、$b$、$c$为整数，$a\neq0$，$b\neq0$）的方程叫二元一次不定方程。\\
有整数解的条件：$\text{GCD}(a,b)\mid c$。\\
求解步骤：先找一组特解，再用通解公式：\\
$x=x_0+\dfrac{b}{\text{GCD}(a,b)}t$，$y=y_0-\dfrac{a}{\text{GCD}(a,b)}t$（$t$为整数）。}

\sectiontitle{习题5}

\begin{exercise}
\item 求$3x+5y=23$的所有非负整数解。
\item 小明买了$2$元一支和$5$元一支的两种笔共花了$29$元，两种笔各买了几支？（列出所有可能）
\item 大车每辆载$6$吨，小车每辆载$4$吨，共运$38$吨货物，大车小车各几辆？（全部可能）
\item 证明：$2x+4y=9$没有整数解。
\end{exercise}

\newpage

\chaptertitle{第六章\quad 进位制与完全平方数}

\sectiontitle{6.1\quad 进位制}

\knowbox{
\textbf{十进制}：$1234=1\times10^3+2\times10^2+3\times10+4$\\
\textbf{二进制}：$1011_2=1\times2^3+0\times2^2+1\times2+1=11_{10}$\\
\textbf{n进制}：用$0,1,\dots,n-1$表示，逢$n$进一。\\
进制转换：$n$进制$\rightarrow$十进制按权展开；十进制$\rightarrow$$n$进制用除$n$取余法。}

\sectiontitle{6.2\quad 完全平方数}

\knowbox{
\textbf{完全平方数}：能写成某个整数的平方的数。\\
性质：\\
1. 完全平方数的末位只能是$0$、$1$、$4$、$5$、$6$、$9$。\\
2. 完全平方数除以$3$的余数只能是$0$或$1$。\\
3. 完全平方数除以$4$的余数只能是$0$或$1$。\\
4. 完全平方数的因数个数是奇数。}

\sectiontitle{6.3\quad 高斯函数}

\knowbox{$[x]$表示不超过$x$的最大整数。如$[3.14]=3$，$[-2.5]=-3$。}

\sectiontitle{习题6}

\begin{exercise}
\item 把$10110_2$转化为十进制。
\item 把$47$转化为二进制。
\item 判断下列数是否为完全平方数：$256$、$400$、$500$、$625$。
\item 已知$n$是完全平方数，$n$除以$3$余$1$，$n$除以$4$余$1$，求$n$的最小可能值。
\item 计算：
  \begin{subexercise}
    \item $[5.7]+[-3.2]$
    \item $[\sqrt{50}]$
    \item $[\log_2 100]$
  \end{subexercise}
\item 求$1$到$100$中完全平方数的个数。
\end{exercise}

\newpage
\sectiontitle{参考答案}

\textbf{习题1}
\begin{enumerate}
\item $12345$：被$3$、$5$整除；$67890$：被$2$、$3$、$5$整除；$123456$：被$2$、$3$整除；$987654$：被$2$、$3$整除
\item $2$、$5$、$8$
\item $3150$、$3450$、$3750$
\item 奇数位和$25$，偶数位和$20$，差$5$，不能被$11$整除
\end{enumerate}

\textbf{习题2}
\begin{enumerate}
\item 质数：$2,3,5,7,11,13,17,19$；合数：$4,6,8,9,10,12,14,15,16,18,20$
\item[(2)] (a) $72=2^3\times3^2$ \qquad (b) $84=2^2\times3\times7$ \qquad (c) $225=3^2\times5^2$ \qquad (d) $1001=7\times11\times13$
\item $7$和$13$
\item $24$
\end{enumerate}

\textbf{习题3}
\begin{enumerate}
\item 公因数$1,2,3,6$；$\text{GCD}=6$，$\text{LCM}=36$
\item[(2)] (a) $\text{GCD}=12$，$\text{LCM}=72$ \qquad (b) $\text{GCD}=15$，$\text{LCM}=225$ \\ \qquad (c) $\text{GCD}=14$，$\text{LCM}=84$ \qquad (d) $\text{GCD}=6$，$\text{LCM}=72$
\item $\text{LCM}=48$
\item $22$块
\end{enumerate}

\textbf{习题4}
\begin{enumerate}
\item $37\equiv2\pmod5$
\item $0$
\item 周三
\item $1$
\item 三个连续自然数中必有一个偶数和一个被$3$整除的数，故积能被$6$整除
\end{enumerate}

\textbf{习题5}
\begin{enumerate}
\item $(1,4)$，$(6,1)$
\item $(12,1)$，$(7,3)$，$(2,5)$（前为$2$元笔支数，后为$5$元笔支数）
\item $(1,8)$，$(3,5)$，$(5,2)$（前为大车辆数，后为小车辆数）
\item 左边为偶数，右边$9$为奇数，故无整数解
\end{enumerate}

\textbf{习题6}
\begin{enumerate}
\item $22$
\item $101111_2$
\item $256$是，$400$是，$500$不是，$625$是
\item $1$
\item[(5)] (a) $1$ \qquad (b) $7$ \qquad (c) $6$
\item $10$个
\end{enumerate}

\end{document}
