\documentclass[a4paper,12pt]{ctexart}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[top=1.8cm, bottom=1.8cm, left=1.8cm, right=1.8cm]{geometry}
\usepackage{array}
\usepackage{multirow}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes.geometric, arrows}
\hypersetup{colorlinks=true,linkcolor=blue!70!black}
\linespread{1.35}

\title{\textcolor{blue!70!black}{\Huge\textbf{计算思维与计算机基础}}}
\author{从 Scratch 到文本编程的桥梁}
\date{}

\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{empty}

\section*{写在前面}

你已经很熟悉 Scratch 了——知道怎么让小猫走路、怎么判断得分、怎么用循环简化代码。现在我们要做一件更重要的事：\textbf{学会"像程序员一样思考"}。

这不是学一门新语言，而是学一种新的思维方式。学会了它，以后学任何编程语言（Python、C++、Java……）都会很快。因为所有语言的底层逻辑是相通的。

\section*{第一课：什么是计算思维？}

计算机非常非常快，但它有一个致命的弱点：\textbf{它不会自己思考}。你让它做什么，它就做什么，一步都不会多，一步都不会少。

所以，你要学会用计算机能理解的方式来描述问题。这就是\textbf{计算思维}。它包含四个核心步骤：

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|l|l|}
\hline
\textbf{步骤} & \textbf{名字} & \textbf{简单来说} \\ \hline
1 & 分解 & 把一个大问题拆成很多小问题 \\ \hline
2 & 模式识别 & 找出这些小题的相同之处 \\ \hline
3 & 抽象 & 去掉无关的细节，只保留重要的 \\ \hline
4 & 算法设计 & 一步一步写出解决方案 \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

\subsection*{生活中的例子：做西红柿炒鸡蛋}

\begin{itemize}
  \item \textbf{分解：} 做这道菜需要——准备食材、切西红柿、打鸡蛋、炒、装盘。五个小问题。
  \item \textbf{模式识别：} 切西红柿和切别的菜差不多，打鸡蛋和做蛋花汤一样——你已经会了。
  \item \textbf{抽象：} "好吃的西红柿炒鸡蛋"太模糊了。具体一点：2 个西红柿、2 个鸡蛋、盐适量、炒 3 分钟。
  \item \textbf{算法设计：}
  \begin{enumerate}
    \item 把西红柿切成小块
    \item 把鸡蛋打散加盐
    \item 锅里倒油烧热
    \item 倒入蛋液炒熟盛出
    \item 炒西红柿到出汁
    \item 倒回鸡蛋翻炒均匀
    \item 出锅
  \end{enumerate}
\end{itemize}

看，你每天都在做"算法"！编程就是把生活中的算法翻译成计算机能听懂的语言。

\subsection*{练习}

\begin{enumerate}
  \item \textbf{[自我分析]} 回想你最近做的一个 Scratch 项目（或任何编程项目），写出你在做的时候是如何用到"分解→模式识别→抽象→算法"这四个步骤的。
  \item \textbf{[应用判断]} 以下哪些问题适合用计算思维解决？① 今天穿什么衣服 ② 计算全班同学的平均身高 ③ 决定晚饭吃什么 ④ 为一款新游戏设计AI对手。选择其中一个，写出完整的四步分析过程。
  \item \textbf{[概念辨析]} 用你自己的话解释："算法"和"菜谱"有什么相同点和不同点？
\end{enumerate}

\section*{第二课：分解——大事化小}

分解是最重要的一步。大问题看起来吓人，但拆成小问题之后，每个小问题都很简单。

\subsection*{练习：拆解一个游戏}

假设你想做一个"接水果"游戏（类似 Scratch 里常见的项目）。先别急着写代码，先拆：

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|l|}
\hline
\textbf{子问题} & \textbf{描述} \\ \hline
1 & 水果从屏幕顶部掉下来 \\ \hline
2 & 玩家用鼠标/键盘控制碗左右移动 \\ \hline
3 & 水果碰到碗，得分加 1 \\ \hline
4 & 水果碰到地面，游戏结束 \\ \hline
5 & 显示当前得分 \\ \hline
6 & 随机出现不同种类的水果，不同分数 \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

拆完以后，每个小题都很容易解决——甚至有些你已经知道怎么做了！

\subsection*{家庭作业：拆解你的一天}

把"准备上学"这个过程分解成至少 5 个步骤。写下来。想一想：哪些步骤可以同时做（并行）？哪些必须按顺序来？

\subsection*{练习}

\begin{enumerate}
  \item \textbf{[实战分解]} 拆解"做一道西红柿炒鸡蛋"（或你擅长的任意一道菜），写出至少 8 个步骤。标出哪些步骤可以并行进行。
  \item \textbf{[逆向思考]} 下面的"接水果"游戏子问题列表里漏了一个重要的子问题——"游戏开始和结束的管理"。请补上这个子问题，并且把整个列表按实现顺序重新排列。
  \item \textbf{[分解层次]} 把你正在学习的某个科目（如数学、英语）的一次考试准备过程拆解成子任务，用树形图画出来。
\end{enumerate}

\section*{第三课：模式识别——找规律}

计算机最擅长的事情就是\textbf{重复做同样的事}。如果你能找出规律，就可以让计算机帮你做。

\subsection*{练习：找规律}

下面这些 Scratch 项目，有什么共同点？

\begin{itemize}
  \item 接苹果游戏
  \item 打地鼠游戏
  \item 躲避障碍物游戏
\end{itemize}

\textbf{答案：} 它们都有"得分"、"生命值"、"游戏结束条件"。模式就是：\textbf{玩家操作 → 即时反馈 → 累加结果 → 结束条件触发}。

一旦识别出这个模式，你就可以用同一套"模板"做出很多不同的游戏。

\subsection*{另一个例子：画图形}

如果让你用 Scratch 画一个正方形，你会让角色：移动→右转 90 度→移动→右转 90 度→移动→右转 90 度→移动。

模式就是："移动 + 右转 90 度"重复 4 次。用循环就搞定了。

\subsection*{练习}

\begin{enumerate}
  \item \textbf{[模式发现]} 看下面的数列，找出规律并写出下一个数：2, 5, 10, 17, 26, \_\_\_
  \item \textbf{[场景模式]} 分析以下三个场景的共同模式：① 在淘宝买东西 ② 在食堂打饭 ③ 在自助售货机买饮料。它们都遵循什么流程？
  \item \textbf{[游戏模式]} 你玩过五个不同的小游戏，请分析它们的"游戏循环"模式——每帧（每次更新）发生了什么？用伪代码描述这个通用游戏循环。
\end{enumerate}

\section*{第四课：抽象——抓住重点}

抽象的意思是\textbf{去掉不重要的细节，只保留核心信息}。

\subsection*{例子：描述一个人}

\noindent
\textbf{不抽象：} 小明，10 岁，穿蓝色 T 恤，球鞋，今天早上吃的面包，喜欢踢足球，养了一只叫"旺财"的狗，数学考了 95 分，最近在看《三体》……

\textbf{抽象后（如果你要做一个足球游戏）：} 角色位置 (x, y)、奔跑速度、体力值。

\textbf{抽象后（如果你要做一个记账程序）：} 姓名、余额、收入记录、支出记录。

同一个现实世界中的人，在不同的程序里需要关注不同的属性。抽象就是\textbf{只选对的有用的信息}。

在 Scratch 里你已经在做抽象了：用"得分"这个变量代表游戏表现，而不是记录"第几次接到水果"——这就是抽象。

\subsection*{练习}

\begin{enumerate}
  \item \textbf{[抽象练习]} 让你设计一个"图书管理程序"，你需要记录书的哪些信息？对于图书馆管理员和普通借书人，分别需要关注哪些属性？写出两种抽象。
  \item \textbf{[找不同]} 下面列出的信息中，哪些是设计"跑步计步器"需要的（保留），哪些是可以去掉的（抽象掉）：手机品牌、步数、用户名字、消耗卡路里、天气、跑步时长、手机颜色、日期、心率。
  \item \textbf{[抽象层级]} 从"具体的猫"到"动物"这个抽象层级链条中，中间还有哪些层级？试着填空：我的猫"小花" → \_\_\_\_ → \_\_\_\_ → 动物 → 生物
\end{enumerate}

\section*{第五课：算法设计——写出步骤}

算法就是\textbf{解决问题的一步步指令}。一个算法要满足三个条件：

\begin{enumerate}
  \item \textbf{有输入：} 需要哪些数据？
  \item \textbf{有输出：} 得到什么结果？
  \item \textbf{步骤有限：} 必须在有限步内结束。
\end{enumerate}

\subsection*{经典算法：猜数字}

\textbf{游戏规则：} 电脑随机想一个 1--100 之间的数，你来猜，电脑告诉你"大了"或"小了"。

\textbf{你用的算法（二分查找）：}
\begin{enumerate}
  \item 猜中间的数（50）
  \item 如果对了，结束
  \item 如果大了，在 1--49 中继续猜中间的数
  \item 如果小了，在 51--100 中继续猜中间的数
  \item 重复直到猜中
\end{enumerate}

这个算法最多猜 7 次就能猜中。如果从 1 开始挨个猜，最多要猜 100 次。同一个问题，不同算法的效率差别很大——这就是为什么学好算法很重要。

\subsection*{练习：设计一个算法}

请写出"从一堆书里找到字典"的步骤。可以用文字描述，也可以画流程图。

\subsection*{练习}

\begin{enumerate}
  \item \textbf{[算法评估]} 以下两个算法的步骤数量哪个更少？算法A：猜数字从1开始一个一个试。算法B：猜中间数。假设数字范围是1-100，目标数字是73，分别写出两个算法的搜索过程，统计步数。
  \item \textbf{[算法设计]} 设计一个算法来判断一个数是否是质数（只能被1和自身整除的数）。用自然语言写出步骤。
  \item \textbf{[效率对比]} 设计两个不同的算法来解决"从三个数中找出最大的数"：第一种是两两比较，第二种是先排序再取最后一个。哪个更高效？
\end{enumerate}

\section*{第六课：流程图——把算法画出来}

有时候文字描述不够直观，我们可以用\textbf{流程图}（flowchart）来画算法。

常见的图形：

\vspace{0.3cm}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[node distance=1.5cm]

\node (start) [ellipse, draw, minimum width=2cm] {开始/结束};
\node (process) [rectangle, draw, below of=start, minimum width=2.5cm] {处理步骤};
\node (decision) [diamond, draw, below of=process, minimum width=2cm, aspect=1.5] {判断?};
\node (io) [trapezium, draw, below of=decision, trapezium left angle=70, trapezium right angle=110, minimum width=2cm] {输入/输出};

\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
\textbf{图形} & \textbf{名称} & \textbf{用途} \\ \hline
椭圆 & 起止框 & 表示开始或结束 \\ \hline
矩形 & 处理框 & 表示一个操作或计算 \\ \hline
菱形 & 判断框 & 表示条件分支（是/否） \\ \hline
平行四边形 & 输入/输出框 & 表示输入或输出数据 \\ \hline
箭头 & 流程线 & 表示执行顺序 \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

\subsection*{流程图实例：判断是否该带伞}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[node distance=1.2cm, auto]

\node (start) [ellipse, draw] {开始};
\node (look) [rectangle, draw, below of=start] {看窗外};
\node (cloud) [diamond, draw, below of=look, aspect=1.5] {天阴吗？};
\node (rain) [diamond, draw, below of=cloud, aspect=1.5, xshift=-2.5cm] {下雨吗？};
\node (take) [rectangle, draw, below of=rain] {带伞};
\node (notake) [rectangle, draw, below of=cloud, xshift=2.5cm] {不用带伞};
\node (end) [ellipse, draw, below of=take, xshift=2.5cm] {出门};

\draw[->] (start) -- (look);
\draw[->] (look) -- (cloud);
\draw[->] (cloud) -- node[above] {是} (rain);
\draw[->] (cloud) -- node[above] {否} (notake);
\draw[->] (rain) -- node[left] {是} (take);
\draw[->] (rain) -- node[above] {否} (notake);
\draw[->] (take) -- (end);
\draw[->] (notake) -- (end);

\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection*{作业：画流程图}

画一个"自动售货机"的流程图：投入硬币 → 选择商品 → 吐出商品 → 找零。

\subsection*{练习}

\begin{enumerate}
  \item \textbf{[流程图转换]} 把第五课练习中的"找字典"算法转换成流程图。使用正确的图形符号。
  \item \textbf{[流程图调试]} 下面的流程图有逻辑错误：判断是否带伞的流程中，如果在"天阴吗？"判断为否之后直接跳到了结束，没有判断是否正在下雨（虽然天不阴但可能正在下雨）。请修正这个流程图。
  \item \textbf{[流程图设计]} 设计一个"晨起流程"的流程图：起床→看时间→如果早于7点再睡一会儿，否则起床→洗漱→吃早饭→出门。用正确的流程图符号。
\end{enumerate}

\section*{第七课：伪代码——用中文写程序}

流程图画起来比较慢。还有一种更快的方式：\textbf{伪代码（pseudocode）}。它长得像代码，但用的是你自己的语言。

\subsection*{例子：猜数字游戏伪代码}

\begin{verbatim}
电脑想一个 1 到 100 之间的随机数，存到 secret 里
设置 attempts = 0

重复执行：
    问玩家"猜多少？"，得到 guess
    attempts = attempts + 1
    
    如果 guess == secret:
        说"猜对了！"
        结束
    否则如果 guess > secret:
        说"太大了"
    否则:
        说"太小了"
    结束如果
结束重复
\end{verbatim}

这段"代码"实际上不能运行——但它已经写清楚了全部逻辑。等你学了 Python，只需要把它翻译成 Python 语法就行了。

\subsection*{练习：写伪代码}

用伪代码写出"计算 1 到 100 的和"的算法。

\subsection*{练习}

\begin{enumerate}
  \item \textbf{[伪代码翻译]} 把下面的伪代码翻译成"可执行的伪代码"（更接近真实代码的版本）："如果今天下雨，就带伞；否则如果阴天，也带伞以防万一；否则不带伞。"
  \item \textbf{[伪代码实现]} 用伪代码写出"输入三个数，输出其中最大的数"的算法。
  \item \textbf{[伪代码纠错]} 下面的伪代码有错误，请找出并修正：
  \begin{verbatim}
  输入 n
  设置 fact = 0
  对于 i 从 1 到 n:
      fact = fact * i
  输出 fact
  \end{verbatim}
\end{enumerate}

\section*{第八课：计算机是怎么工作的？}

现在我们来聊聊你手中正在使用的这个机器。

\subsection*{二进制——计算机的语言}

计算机不认识"你好"，也不认识数字 42。它只认识\textbf{两种状态}：有电 / 没电。我们用 1 表示有电，0 表示没电。这就是\textbf{二进制}。

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
\textbf{十进制} & \textbf{二进制} \\ \hline
0 & 0 \\ \hline
1 & 1 \\ \hline
2 & 10 \\ \hline
3 & 11 \\ \hline
4 & 100 \\ \hline
5 & 101 \\ \hline
10 & 1010 \\ \hline
255 & 11111111 \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

\textbf{有趣的事实：} 一个 0 或 1 叫 1 个 \textbf{bit（比特）}。8 个 bit 叫 1 个 \textbf{byte（字节）}。一个英文字母占 1 个 byte，一个中文字占 2--4 个 bytes。你玩的一个 Scratch 作品可能有几百 KB，也就是几十万个字节！

\subsection*{计算机的三大部件}

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
\textbf{部件} & \textbf{简单解释} & \textbf{类比} \\ \hline
CPU（中央处理器） & 负责"计算"和"做决定" & 大脑 \\ \hline
内存（RAM） & 临时存储正在运行的程序和数据 & 办公桌 \\ \hline
硬盘/SSD（存储） & 永久保存文件 & 书柜 \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

\textbf{办公桌和书柜的比喻：}
\begin{itemize}
  \item 你在写作业（CPU 在工作）。
  \item 你摊开在桌上的课本和作业本——这是内存（正在用的东西）。
  \item 你书柜里没拿出来的书——这是硬盘（存着但不急着用）。
  \item 桌子越大，你能同时摊开的东西越多（内存越大，能同时运行更多程序）。
  \item 书柜越大，你能存的书越多（硬盘越大，能存更多文件）。
  \item 但你如果桌子太小（内存不够），就得不停地去书柜拿书换书——电脑就会变慢。
\end{itemize}

\subsection*{练习}

\begin{enumerate}
  \item \textbf{[进制转换]} 把以下二进制数转成十进制：\texttt{1010}、\texttt{11001}、\texttt{111111}。把十进制 \texttt{42} 转成二进制。
  \item \textbf{[单位换算]} 一个 1MB 的文件等于多少字节？如果每页书有 2000 个字（中文字占 2 字节），这个文件能存多少页书？
  \item \textbf{[三部件理解]} 用办公桌和书柜的类比来解释：为什么打开太多程序电脑会变慢？如果用桌面类比内存，书柜类比硬盘，那"清理桌面"对应计算机的什么操作？
\end{enumerate}

\section*{第九课：程序是怎么运行的？}

\subsection*{编译 vs 解释}

把人类写的代码变成计算机能执行的指令，有两种方式：

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
\textbf{} & \textbf{编译型（C++）} & \textbf{解释型（Python）} \\ \hline
过程 & 写完→编译器一次性翻译→生成可执行文件→运行 & 写完→解释器一行一行翻译→同时运行 \\ \hline
速度 & 快（翻译好的文件直接运行） & 慢一点（边翻译边运行） \\ \hline
修改后 & 需要重新编译 & 直接运行，改完即生效 \\ \hline
类比 & 翻译整本书再读 & 同声传译 \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

你之前在 Scratch 里每次点绿旗——Scratch 会从头到尾执行你的积木。这就是"解释执行"的雏形。Python 也是类似的。而 C++ 需要先"编译"成一个 .exe 文件才能运行。

\subsection*{练习}

\begin{enumerate}
  \item \textbf{[概念对比]} 用生活中的类比解释编译型和解释型语言的区别。不需要用文中"翻译整本书"的例子，自己想一个新的类比。
  \item \textbf{[分类判断]} 以下语言是编译型还是解释型？（如果不确定可以查资料或猜）：Java, JavaScript, C, Go, Ruby。
  \item \textbf{[优劣分析]} 列举编译型和解释型语言各自的优缺点各两个。为什么 Python 选择了解释执行？为什么 C++ 选择了编译执行？
\end{enumerate}

\section*{第十课：调试思维——Bug 是好朋友}

程序出错了，不叫"失败了"，叫\textbf{出现了一个 bug}。找 bug 和修 bug 是编程中最有价值的部分。

\subsection*{调试四步法}

\begin{enumerate}
  \item \textbf{复现：} 怎么做才会出 bug？每次都能出现吗？
  \item \textbf{定位：} bug 在代码的哪一段？用"二分法"——先注释掉一半代码，看 bug 还在不在。
  \item \textbf{理解：} 这段代码本应该做什么？实际做了什么？
  \item \textbf{修复：} 改代码 → 测试 → 确认 bug 消失 → 确认没产生新 bug。
\end{enumerate}

\subsection*{经典 bug 类型（在你未来的编程中一定会遇到）}

\begin{itemize}
  \item \textbf{语法错误：} 拼写错了、漏了冒号或括号。——编译器/解释器会直接告诉你。
  \item \textbf{逻辑错误：} 代码能运行，但结果不对。比如把 \texttt{>} 写成了 \texttt{<}。——最难找，因为电脑不会报错。
  \item \textbf{边界条件错误：} 当输入是 0、负数、空字符串时程序崩溃了。
  \item \textbf{命名错误：} 变量名打错了。Python 会报 \texttt{NameError}。
\end{itemize}

\textbf{记住：} 每一个程序员每天都会制造无数个 bug。编程不是"一次写对"，而是"不断调试直到对"。Scratch 里你已经在做了——当小猫没按你想象的方式动，你会检查是哪块积木的问题。这，就是调试。

\subsection*{练习}

\begin{enumerate}
  \item \textbf{[调试演练]} 下面这段 Python 代码想计算 1 到 10 的和，但它有 bug，请找出来：
  \begin{verbatim}
  total = 0
  for i in range(10):
      total = total + i
  print(total)
  \end{verbatim}
  输出结果是 45 而不是 55。为什么？
  \item \textbf{[Bug 分类]} 以下每个错误属于哪种类型（语法/逻辑/边界条件）？① 把 \texttt{>} 写成 \texttt{<} ② 忘记在 \texttt{if} 后面加冒号 ③ 列表为空时访问 \texttt{lst[0]} ④ 变量名拼写错误
  \item \textbf{[调试四步法]} 你写了一个猜数字游戏，但每次猜对了程序也显示"小了"。用调试四步法来分析：复现→定位→理解→修复。
\end{enumerate}

\section*{总结：下一步做什么？}

你已经学会了：
\begin{itemize}
  \item 把大问题拆成小问题（分解）
  \item 找出规律（模式识别）
  \item 去掉无关细节（抽象）
  \item 写出步骤（算法）
  \item 用流程图和伪代码表达思路
  \item 计算机怎么工作的
  \item 程序怎么运行的
  \item 怎么面对 bug
\end{itemize}

下一步，你要学 \textbf{Python}——真正的编程语言。你会发现，Python 的语法和你在伪代码里写的几乎一样。因为你已经会用计算思维思考了，剩下的只是学会 Python 的"方言"而已。

\section*{综合练习与答案}

\begin{enumerate}
  \item \textbf{[分解练习]} 拆解"制作三明治"的过程，写出至少 8 个步骤。哪些步骤可以并行？
  \item \textbf{[算法设计]} 设计一个算法：给定两个整数 $a$ 和 $b$，输出它们的最大公约数（GCD）。提示：用辗转相除法。
  \item \textbf{[伪代码]} 写一个伪代码程序：输入一个整数 $n$，输出 $n!$（$n$ 的阶乘）。
  \item \textbf{[流程图]} 画一个"洗衣机工作流程"的流程图。
  \item \textbf{[扩展项目]} 选择一个你熟悉的游戏（如跳棋、五子棋），用伪代码写出一套完整的游戏规则算法。
\end{enumerate}

\subsection*{参考答案}

\textbf{练习 1（三明治）：}
\begin{enumerate}
  \item 取出两片面包
  \item 烤面包（同时可以切蔬菜——并行）
  \item 洗生菜
  \item 切西红柿
  \item 切火腿/芝士
  \item 在面包上抹酱
  \item 放上所有食材
  \item 盖上另一片面包，切开
\end{enumerate}
可以并行的步骤：烤面包的同时可以洗切蔬菜。

\textbf{练习 2（最大公约数——辗转相除法）：}
\begin{verbatim}
输入 a, b
当 b != 0:
    temp = a % b
    a = b
    b = temp
输出 a
\end{verbatim}

\textbf{练习 3（阶乘伪代码）：}
\begin{verbatim}
输入 n
result = 1
对于 i 从 1 到 n:
    result = result * i
输出 result
\end{verbatim}

\section*{扩展项目：设计一个自动售货机}

\textbf{需求：} 设计一个自动售货机的控制算法。售货机有 5 种商品（编号 A1--A5），价格分别为 3/5/2/4/6 元。投入硬币后可以选择商品，钱不够时提示，钱多了要找零。

用流程图 + 伪代码完整描述这个算法。完成后，对比 \texttt{python/} 模块中的记账本项目，思考它们用到了哪些相同的计算思维模式（都是"输入→处理→输出"）。

\section*{\textcolor{blue!70!black}{各课练习参考答案}}

\subsection*{第一课：什么是计算思维？}
\begin{enumerate}
  \item 无标准答案。示例：用 Scratch 做接水果游戏→分解（水果掉落、玩家移动、得分判断）；模式识别（每帧都需要检测碰撞）；抽象（用"得分"数字代表表现）；算法（设计游戏循环逻辑）。
  \item ①④适合用计算思维解决（有明确的输入→处理→输出模式），②③更多是主观判断。以④为例：分解（感知、决策、行动）→模式识别（玩家常见行为模式）→抽象（把游戏状态压缩为关键参数）→算法（minimax 或行为树）。
  \item 相同点：两者都是"一步步的指令序列"。不同点：算法要求更精确、无歧义、必须在有限步内结束；菜谱允许模糊表述（"适量盐"）、没有严格的终止条件要求。
\end{enumerate}

\subsection*{第二课：分解——大事化小}
\begin{enumerate}
  \item 示例：①准备食材（西红柿、鸡蛋、葱）②洗西红柿 ③切西红柿 ④打鸡蛋 ⑤热锅倒油 ⑥炒鸡蛋盛出 ⑦炒西红柿 ⑧混合翻炒 ⑨调味出锅。并行：切葱的同时可以打鸡蛋。
  \item 漏掉的子问题：游戏初始化（设置得分=0、随机生成第一个水果、显示开始界面）。正确顺序：初始化→水果掉落→玩家控制→碰撞检测→得分更新→游戏结束判断。
  \item 无标准答案。示例树形图：准备数学考试→复习课本知识点 / 做练习题 / 整理错题本 / 模拟测试。
\end{enumerate}

\subsection*{第三课：模式识别——找规律}
\begin{enumerate}
  \item 规律：$n^2 + 1$，下一个是 $6^2 + 1 = 37$。
  \item 共同模式：选择（商品/饭菜/饮料）→ 支付（付款/刷卡/投币）→ 获取（收货/取餐/取饮料）。核心就是"选择→支付→获得"。
  \item 通用游戏循环伪代码：每帧执行→获取用户输入→更新游戏状态→检测碰撞/条件→渲染画面→重复。
\end{enumerate}

\subsection*{第四课：抽象——抓住重点}
\begin{enumerate}
  \item 图书馆管理员需要：书名、作者、ISBN、分类号、位置、借出状态、借阅记录。普通借书人需要：书名、作者、是否可借、位置。不同的角色需要不同的抽象。
  \item 需要保留：步数、用户名字、消耗卡路里、跑步时长、日期、心率。可以抽象掉：手机品牌、天气、手机颜色。
  \item 我的猫"小花" → 猫 → 哺乳动物 → 动物 → 生物（中间层级可以有多种拆分方式）。
\end{enumerate}

\subsection*{第五课：算法设计——写出步骤}
\begin{enumerate}
  \item 算法B更优。算法A（线性搜索）需要73步；算法B（二分查找）需要：50→大了→25→小了→37→小了→43→小了→50→大了→...只需约7步。
  \item 判断质数算法：① 如果 n < 2，不是质数 ② 如果 n = 2，是质数 ③ 如果 n 是偶数且 n > 2，不是质数 ④ 从 3 到 $\sqrt{n}$ 的奇数，检查是否能整除 n ⑤ 如果都不能整除，是质数。
  \item 第一种（两两比较）：比较 a>b，较大者与 c 比较。需要 2-3 次比较。第二种（排序）：需要至少 3 次比较（冒泡）。两两比较更高效。
\end{enumerate}

\subsection*{第六课：流程图——把算法画出来}
\begin{enumerate}
  \item 流程图：开始→查看书堆→拿起一本书→检查是否是字典→是则结束，否则继续拿下一本→如果书堆空了还没找到→输出"没找到"→结束。
  \item 修正后的流程图应该在"天阴吗？"为否时，直接跳到"带伞"分支的结束（不经过"下雨吗？"判断），因为天不阴就不需要判断是否下雨。更准确的做法：天阴→判断是否下雨→下雨则带伞，不下雨可不带；天不阴→不带伞。
  \item 流程图：开始→起床→看时间→判断是否早于7点→是则再睡一会儿→否则→洗漱→吃早饭→出门→结束。
\end{enumerate}

\subsection*{第七课：伪代码——用中文写程序}
\begin{enumerate}
  \item 伪代码：
  \begin{verbatim}
  如果 下雨 == true:
      带伞 = true
  否则如果 阴天 == true:
      带伞 = true
  否则:
      带伞 = false
  \end{verbatim}
  \item 伪代码：
  \begin{verbatim}
  输入 a, b, c
  设置 max = a
  如果 b > max: max = b
  如果 c > max: max = c
  输出 max
  \end{verbatim}
  \item 错误：fact 初始值应为 1，不是 0。因为 0 乘以任何数都得 0。修正：\texttt{设置 fact = 1}。
\end{enumerate}

\subsection*{第八课：计算机是怎么工作的？}
\begin{enumerate}
  \item 1010 = 10, 11001 = 25, 111111 = 63。42 的二进制 = 101010。
  \item 1MB = 1,048,576 字节。每页 2000 字 × 2 字节 = 4000 字节。1,048,576 ÷ 4000 ≈ 262 页。
  \item 打开太多程序 = 办公桌上堆了太多东西，桌子放不下了就得不停去书柜拿/放，效率变低。"清理桌面"对应关闭不需要的程序（释放内存）。
\end{enumerate}

\subsection*{第九课：程序是怎么运行的？}
\begin{enumerate}
  \item 无标准答案。示例："编译型像做预制菜——一次性做好封装，吃的时候加热就行；解释型像请厨师到家里现做——边做边吃。"
  \item Java（编译+解释/混合型），JavaScript（解释型），C（编译型），Go（编译型），Ruby（解释型）。
  \item 编译型优点：运行快、提前发现语法错误；缺点：修改后要重新编译、跨平台麻烦。解释型优点：修改即生效、跨平台好；缺点：运行慢、错误运行时才暴露。Python 选择解释型是为了易用性和快速迭代。C++ 选择编译型是为了性能。
\end{enumerate}

\subsection*{第十课：调试思维——Bug 是好朋友}
\begin{enumerate}
  \item Bug: \texttt{range(10)} 生成 0-9，不包含 10。所以实际计算的是 0+1+2+...+9 = 45。修正：\texttt{range(1, 11)}。
  \item ① 逻辑错误 ② 语法错误 ③ 边界条件错误 ④ 语法错误（拼写错误导致 NameError）。
  \item 复现：每次猜对了都显示"小了"。定位：检查判断输赢的代码。理解：发现条件写反了（\texttt{if guess < secret} 写成了 \texttt{if guess > secret}）。修复：把大于号改成小于号。
\end{enumerate}

\end{document}
