\documentclass[a4paper,12pt]{ctexart}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[top=1.8cm, bottom=1.8cm, left=1.8cm, right=1.8cm]{geometry}
\usepackage{array}
\usepackage{listings}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{colorlinks=true,linkcolor=blue!70!black}
\linespread{1.35}

\lstset{
  basicstyle=\ttfamily\small,
  keywordstyle=\color{blue},
  commentstyle=\color{gray},
  stringstyle=\color{red},
  showstringspaces=false,
  frame=single,
  numbers=left,
  numberstyle=\tiny,
  breaklines=true
}

\title{\textcolor{blue!70!black}{\Huge\textbf{人工智能初步}}}
\author{让计算机学会"自己思考"}
\date{}

\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{empty}

\section*{写在前面}

你可能已经用过很多 AI 产品了：人脸识别解锁手机、智能音箱回答问题、AI 绘画生成图片、ChatGPT 和你聊天……

但 AI 到底是怎么工作的？它真的"思考"吗？它和普通编程有什么区别？

这个模块会给你一个清晰的认识：AI 不是什么神秘魔法，而是一种\textbf{让计算机从数据中学习}的技术。你不需要复杂的数学就能理解核心思想。

\section*{第一课：传统编程 vs 机器学习}

\subsection*{练习}

\begin{enumerate}
  \item 以下任务适合用传统编程还是机器学习？① 计算两个数的最大公约数 ② 识别图片中的猫 ③ 预测明天的气温 ④ 判断一个数是否是质数。
  \item 用自己的话解释"监督学习"和"无监督学习"的区别，各举一个生活中的例子。
  \item \textbf{[思考]} 为什么说"机器学习不是魔法"？它和传统编程的本质区别是什么？
\end{enumerate}

\subsection*{传统编程}

\begin{verbatim}
输入（数据） + 规则（程序） → 输出（答案）
    2, 3    +   x + y      →   5
\end{verbatim}

程序员告诉计算机每一步怎么做。就像你写 Python 的 \texttt{if score >= 60: print("及格")}——你已经把规则写死了。

\subsection*{机器学习}

\begin{verbatim}
输入（数据） + 输出（答案） → 规则（模型）
  猫的图片   +   "猫"      →   能认出猫的程序
\end{verbatim}

机器学习反过来：我给你大量数据和答案，你\textbf{自己总结出规则}。

举个例子：
\begin{itemize}
  \item \textbf{传统方式：} 你写规则"如果像素 1 是橘色，像素 2 是黑色，像素 3 是尖的……那就是猫"。这几乎不可能。
  \item \textbf{机器学习：} 你给计算机看 10,000 张标了"猫"或"不是猫"的图片，计算机自己学会识别猫。
\end{itemize}

\subsection*{机器学习的三种类型}

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{类型} & \textbf{数据} & \textbf{任务} & \textbf{例子} \\ \hline
监督学习 & 有标签的数据 & 预测标签 & 猫狗识别、房价预测 \\ \hline
无监督学习 & 无标签的数据 & 发现模式 & 用户分群、新闻聚类 \\ \hline
强化学习 & 环境反馈（奖励） & 学习策略 & AlphaGo、自动驾驶 \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

\section*{第二课：用 Python 做最简单的机器学习}

我们用一个极其简单的例子来理解机器学习是怎么工作的。

\subsection*{问题：预测房子价格}

假设你有一些房价数据：

\begin{lstlisting}[language=Python]
# 面积(㎡) → 价格(万元)
data = [
    (50, 150),
    (80, 240),
    (100, 300),
    (120, 360),
    (150, 450),
]
\end{lstlisting}

肉眼一看就能发现规律：价格 = 面积 $\times$ 3。

\begin{lstlisting}[language=Python]
# 手动找到规律
def predict(area):
    return area * 3

print(predict(90))  # 270 万元
\end{lstlisting}

但机器学习不是靠人肉找规律，而是让计算机\textbf{自动}找到这个规律。

\subsection*{用 scikit-learn 做线性回归}

\begin{lstlisting}[language=Python]
# pip install scikit-learn
from sklearn.linear_model import LinearRegression
import numpy as np

# 数据
areas = np.array([[50], [80], [100], [120], [150]])
prices = np.array([150, 240, 300, 360, 450])

# 创建并训练模型
model = LinearRegression()
model.fit(areas, prices)

# 预测
print(model.predict([[90]]))   # 约 270
print(model.predict([[200]]))  # 约 600

# 看模型学到的参数
print(model.coef_)   # 斜率 ≈ 3
print(model.intercept_)  # 截距 ≈ 0
\end{lstlisting}

\textbf{发生了什么？} 模型"看"了数据后，自己算出了 \texttt{价格 = 3 × 面积 + 0}。这就是机器学习——\textbf{从数据中自动发现规律}。

\subsection*{练习}

\begin{enumerate}
  \item 如果你给线性回归模型提供的数据是 \texttt{[(50, 100), (80, 160), (100, 200)]}，预测 \texttt{model.coef\_} 和 \texttt{model.intercept\_} 会是多少？
  \item 什么是"过拟合"？用"死记硬背 vs 真正理解"的类比来解释。
  \item \textbf{[动手实验]} 用文中的房价数据，手动计算 \texttt{price/area} 的比值，验证是否接近于 3。如果加入一个异常数据 \texttt{(200, 100)}（面积 200 但价格只有 100 万），重新训练模型，预测 \texttt{coef\_} 会怎么变化？
\end{enumerate}

\subsection*{关键术语}

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|l|}
\hline
\textbf{术语} & \textbf{解释} \\ \hline
特征（Feature） & 输入的属性（如面积） \\ \hline
标签（Label） & 要预测的值（如价格） \\ \hline
训练（Training） & 用数据让模型学习 \\ \hline
预测（Prediction） & 用训练好的模型对新数据做推断 \\ \hline
过拟合（Overfitting） & 死记硬背训练数据，新数据表现差 \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

\section*{第三课：神经网络——模拟大脑}

\subsection*{从生物神经元到人工神经元}

\begin{verbatim}
生物神经元：        人工神经元：
树突（接收信号）    输入（x₁, x₂, x₃）
    ↓                   ↓ 乘以权重(w₁, w₂, w₃)
细胞体（处理）      求和 + 偏置
    ↓                   ↓
轴突（输出信号）    激活函数 → 输出
\end{verbatim}

一个神经元的计算过程：

\begin{lstlisting}[language=Python]
# 一个最简单的神经元
def neuron(inputs, weights, bias):
    # 1. 加权求和
    total = sum(x * w for x, w in zip(inputs, weights)) + bias
    # 2. 激活函数（这里用阶跃函数）
    return 1 if total > 0 else 0

# 例子：判断是否该带伞（温度、湿度、风速）
inputs = [25, 80, 10]   # 温度25°C, 湿度80%, 风速10km/h
weights = [-0.5, 1.0, -0.3]
bias = -30

print(neuron(inputs, weights, bias))  # 1 表示带伞
\end{lstlisting}

\subsection*{神经网络结构}

\begin{verbatim}
输入层            隐藏层            输出层
  [x₁] ─── [n₁] ─── [n₃] ─── [y₁]
  [x₂] ─── [n₂] ─── [n₄]       

每一层的每个神经元都连接到下一层的所有神经元。
层数越多 → 网络越"深" → 深度学习
\end{verbatim}

\subsection*{用 Python 识别手写数字}

我们用 Keras（TensorFlow 的高级 API）来做一个真正的神经网络：

\begin{lstlisting}[language=Python]
# pip install tensorflow
import tensorflow as tf
from tensorflow import keras

# 加载 MNIST 手写数字数据集
mnist = keras.datasets.mnist
(train_images, train_labels), (test_images, test_labels) = mnist.load_data()

# 数据预处理
train_images = train_images / 255.0  # 归一化
test_images = test_images / 255.0

# 构建神经网络
model = keras.Sequential([
    keras.layers.Flatten(input_shape=(28, 28)),     # 输入层：28×28 像素展平
    keras.layers.Dense(128, activation='relu'),     # 隐藏层：128 个神经元
    keras.layers.Dense(10, activation='softmax')    # 输出层：10 个数字(0-9)
])

# 编译
model.compile(optimizer='adam',
              loss='sparse_categorical_crossentropy',
              metrics=['accuracy'])

# 训练
model.fit(train_images, train_labels, epochs=5)

# 测试
test_loss, test_acc = model.evaluate(test_images, test_labels)
print(f"准确率：{test_acc:.2%}")

# 预测
predictions = model.predict(test_images[:5])
for i, pred in enumerate(predictions):
    print(f"第{i+1}张图：模型认为是 {pred.argmax()}")
\end{lstlisting}

这段代码只有十几行，但已经让一个"人工大脑"学会了识别手写数字，准确率超过 97\%！

\subsection*{练习}

\begin{enumerate}
  \item 一个神经元有 3 个输入 \texttt{[1, 0, 1]}，权重 \texttt{[0.5, -0.2, 0.8]}，偏置为 -1。计算加权求和的结果，然后通过阶跃激活函数（大于 0 输出 1，否则 0）得到最终输出。
  \item 为什么神经网络需要"激活函数"？如果没有激活函数，堆叠多层和一层有什么区别？
  \item \textbf{[网络结构]} 一个网络有 784 个输入神经元、128 个隐藏层神经元、10 个输出神经元。这个网络总共有多少个参数（权重 + 偏置）？
\end{enumerate}

\section*{第四课：卷积神经网络（CNN）——让 AI 看懂图片}

普通的神经网络把图片的每个像素当成独立输入，但这样做忽略了图片的空间结构（相邻的像素有关系）。

\textbf{卷积神经网络}用"卷积核"在图片上滑动，提取局部特征。

\begin{verbatim}
原始图片     第一层卷积        第二层卷积        全连接层     输出
┌─────┐      ┌─────┐          ┌─────┐          ┌─────┐    ┌───┐
│     │      │边缘 │          │眼睛/ │          │     │    │猫/│
│ 猫  │ ──→  │检测  │ ──→    │鼻子  │ ──→      │分类器│ ─→│狗 │
│ 图片 │      │     │          │      │          │     │    └───┘
└─────┘      └─────┘          └─────┘          └─────┘
\end{verbatim}

第一层学到的是简单的边缘和纹理，第二层学到的是形状（眼睛、鼻子），更深层学到的是完整物体的概念。

\subsection*{练习}

\begin{enumerate}
  \item CNN 和普通的全连接神经网络在处理图像时有什么本质区别？为什么 CNN 更适合图像任务？
  \item 用类比解释卷积操作：卷积核在图片上滑动，就像什么？（提示：像用手电筒在黑暗中照一幅画，每次只能看到一个小区域）
  \item \textbf{[观察]} 回想你手机的人脸识别解锁过程。每次你戴眼镜、换发型或改变表情时，手机还能认出你吗？这说明什么？
\end{enumerate}

\subsection*{现实应用：人脸识别}

\begin{enumerate}
  \item 摄像头拍到你的脸
  \item CNN 检测到人脸区域
  \item 提取人脸特征（眼睛间距、鼻梁高度等）
  \item 和数据库中的特征比对
  \item 匹配成功 → 解锁手机
\end{enumerate}

\subsection*{练习}

\begin{enumerate}
  \item 为什么 CNN 的"第一层学到边缘"、"第二层学到形状"、"更深层学到完整物体"？这和人类认识事物的方式有什么相似之处？
  \item 用一个实际的手机应用场景（如相册中的人脸分类），描述 CNN 在其中的作用流程。
  \item \textbf{[前沿了解]} 查资料了解"Vision Transformer（ViT）"，它和 CNN 在处理图像的方式上有什么不同？
\end{enumerate}

\section*{第五课：大语言模型——ChatGPT 是怎么工作的？}

你可能用过 ChatGPT、文心一言或通义千问。它们属于\textbf{大语言模型（LLM）}。

\subsection*{核心思想}

\begin{itemize}
  \item \textbf{海量文本训练：} 模型读了几乎整个互联网的文本（书籍、网页、论文……）
  \item \textbf{预测下一个词：} 训练任务很简单——给你前面几个词，预测下一个最可能是什么
  \item \textbf{注意力机制：} 模型学会关注输入中的重要部分（就像你读这句话时会重点看某些词）
\end{itemize}

\subsection*{例子：预测下一个词}

\begin{verbatim}
输入："今天的天气真"
模型预测下一个词："好" (概率 80%)
                  "热" (概率 10%)
                  "冷" (概率 10%)
\end{verbatim}

通过不停地预测下一个词，模型就能生成一整段文字。这就是为什么 ChatGPT 能写文章、编代码、回答问题。

\subsection*{局限}

\begin{itemize}
  \item \textbf{不理解真相：} 模型只是预测"看起来合理的词"，它不知道什么是真的
  \item \textbf{有偏见：} 训练数据中的偏见会被模型学到
  \item \textbf{会"幻觉"：} 可能编造看起来合理但错误的事实
\end{itemize}

\subsection*{练习}

\begin{enumerate}
  \item 大语言模型的"训练任务"是什么？（用一句话概括）
  \item ChatGPT 有时会"编造"看起来合理但错误的事实，这叫什么？为什么会发生？
  \item \textbf{[批判性思考]} 你用 ChatGPT 查资料时，应该怎么验证它给出的信息的准确性？列出至少两种验证方法。
\end{enumerate}

\section*{第六课：强化学习——从试错中学习}

强化学习像训练宠物：做对了给奖励，做错了不给。

\subsection*{核心要素}

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|l|}
\hline
\textbf{要素} & \textbf{解释} \\ \hline
Agent（智能体） & 做决策的程序（如游戏玩家） \\ \hline
Environment（环境） & 智能体所处的世界（如游戏画面） \\ \hline
Action（动作） & 智能体能做的事（如向左、向右） \\ \hline
Reward（奖励） & 智能体做对或做错时得到的反馈 \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

\subsection*{经典例子：让 AI 学会玩 Flappy Bird}

\begin{verbatim}
初始状态：小鸟在屏幕中央
可用动作：跳 / 不跳
奖励规则：
  +1  → 通过一根水管
   0  → 保持飞行
  -1  → 撞到水管或地面（游戏结束）
  
学习目标：获得最多的奖励
\end{verbatim}

经过几千次"玩游戏 → 死掉 → 重来"的试错，AI 就能学会最佳策略。它可能比人玩得还好。

\subsection*{AlphaGo——强化学习的巅峰}

\begin{itemize}
  \item AlphaGo 是 DeepMind 开发的围棋 AI
  \item 先通过人类棋谱学习（监督学习）
  \item 再自己和自己下了上千万盘（强化学习）
  \item 2016 年击败世界冠军李世石
\end{itemize}

\subsection*{练习}

\begin{enumerate}
  \item 强化学习中的"探索 vs 利用"困境是什么？用"选择餐厅"的例子解释。
  \item AlphaGo 用了哪些学习技术？它先通过什么学习，再通过什么提升？
  \item \textbf{[对比学习]} 监督学习、无监督学习、强化学习三者的"反馈"方式有什么不同？（数据标签 / 无标签 / 奖励信号）
\end{enumerate}

\subsection*{练习}

\begin{enumerate}
  \item AI 的"偏见"是怎么产生的？举一个现实中 AI 偏见的例子。
  \item 如果你要设计一个 AI 系统来筛选求职者的简历，你应该考虑哪些伦理问题？
  \item \textbf{[伦理讨论]} 有人认为"AI 会取代所有人类工作"，有人认为"AI 只是工具，不会取代人类"。你支持哪种观点？为什么？
\end{enumerate}

\section*{第七课：AI 的伦理与未来}

\subsection*{AI 能做和不能做的事}

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
\textbf{AI 擅长} & \textbf{AI 不擅长} \\ \hline
模式识别（看图、听声音） & 真正的理解 \\ \hline
重复性预测 & 创造力（目前） \\ \hline
处理大量数据 & 常识推理 \\ \hline
特定领域的优化 & 跨领域迁移 \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

\subsection*{AI 带来的问题}

\begin{itemize}
  \item \textbf{偏见：} 如果训练数据有偏见，AI 也会有偏见
  \item \textbf{隐私：} 人脸识别可能被滥用
  \item \textbf{失业：} 某些工作岗位可能被 AI 替代
  \item \textbf{安全：} AI 可能被用来制造虚假信息
\end{itemize}

\subsection*{学习 AI 需要什么？}

如果你想深入学习 AI，需要：
\begin{enumerate}
  \item \textbf{数学基础：} 线性代数、概率统计、微积分
  \item \textbf{编程能力：} Python + 数据处理（pandas/numpy）
  \item \textbf{机器学习理论：} 各种算法和模型
  \item \textbf{实践项目：} 从简单到复杂的 AI 项目
\end{enumerate}

\section*{总结：AI 知识图谱}

\begin{verbatim}
人工智能
├── 机器学习（从数据中学习）
│   ├── 监督学习（有标签）
│   │   ├── 回归（预测数值）
│   │   └── 分类（预测类别）
│   ├── 无监督学习（无标签）
│   │   ├── 聚类（分群）
│   │   └── 降维
│   └── 半监督学习
├── 深度学习（多层神经网络）
│   ├── 全连接网络
│   ├── CNN（卷积神经网络 → 图像）
│   ├── RNN/Transformer（序列 → 语言）
│   └── 大语言模型（ChatGPT等）
└── 强化学习（试错学习）
    ├── 游戏 AI（AlphaGo）
    └── 机器人控制
\end{verbatim}

\textbf{下一步：}
\begin{itemize}
  \item 深入学习 Python 的机器学习库：scikit-learn、PyTorch
  \item 参加 Kaggle 竞赛实践
  \item 学习 AI 背后的数学
  \item 完成综合项目实战，把 AI 集成到 Web 应用中
\end{itemize}

\section*{综合练习与答案}

\subsection*{基础题}

\begin{enumerate}
  \item 用自己的话解释监督学习、无监督学习、强化学习的区别。每种举一个生活中的例子。
  \item 线性回归的代码（第二课）中，\texttt{model.coef\_} 和 \texttt{model.intercept\_} 分别代表什么？
  \item 为什么神经网络要有激活函数？如果没有激活函数，多层神经网络和一层有什么区别？
  \item 强化学习中"探索 vs 利用"的困境是什么？假设你发现了一家很好吃的餐厅，你会每次都去这家还是尝试新餐厅？
\end{enumerate}

\subsection*{参考答案}

\textbf{练习 1：}
\begin{itemize}
  \item \textbf{监督学习：} 相当于有老师批改作业。给计算机"题目+答案"，让它学会做题。例：识别猫狗（给标注好的图片）。
  \item \textbf{无监督学习：} 没有老师，自己发现规律。例：电商网站把用户分成"喜欢运动的人""喜欢读书的人"等群组。
  \item \textbf{强化学习：} 像训练宠物，做对了给零食，做错了不给。例：AI 学玩游戏。
\end{itemize}

\textbf{练习 2：} \texttt{coef\_} 是斜率（权重），\texttt{intercept\_} 是截距（偏置）。在房价例子中，\texttt{coef\_.`3} 表示每平米 3 万元，\texttt{intercept\_.0} 表示没有固定费用。

\textbf{练习 3：} 激活函数引入\textbf{非线性}。如果没有激活函数，多层神经网络无论多少层，本质都等价于一层线性变换——那就处理不了复杂问题（如识别图片、理解语言）。

\textbf{练习 4：} "探索 vs 利用"困境：是一直选择已知的最优方案（利用），还是尝试未知的新方案（探索）？餐厅例子：每次都去好吃的餐厅（利用）保证吃得满意，但可能错过更好的餐厅。AI 在学习初期多探索，后期多利用。

\section*{扩展项目}

\subsection*{项目一：手写数字识别 Web 应用}

把第三课的手写数字识别模型部署到 Web 上：

\begin{enumerate}
  \item 用 Flask 搭建 Web 服务器
  \item 前端画布让用户手写数字
  \item 把图片传给后端模型预测
  \item 显示识别结果
\end{enumerate}

\textbf{关联模块：} 本项目综合了 \texttt{python/}（Flask）、\texttt{web-dev/}（前端画布 + 后端 API）、本模块（AI 模型）。这是典型的三层架构：前端（用户交互）→ 后端（业务逻辑）→ AI 模型（核心能力）。

\subsection*{项目二：AI 图片分类器}

用预训练的 ResNet 或 MobileNet 模型（TensorFlow/Keras 自带）做一个图片分类器：

\begin{enumerate}
  \item 用户上传一张图片
  \item 模型预测图片内容（猫、狗、桌子、汽车……）
  \item 显示 Top-3 预测结果及其概率
\end{enumerate}

\section*{\textcolor{blue!70!black}{各课练习参考答案}}

\subsection*{第一课：传统编程 vs 机器学习}
\begin{enumerate}
  \item ① 传统编程（有明确规则）② 机器学习（规则太复杂）③ 机器学习（从历史数据预测）④ 传统编程（有数学规则）。
  \item 监督学习：给数据和标签，学习映射关系。如学生做习题（题目+答案）。无监督学习：只给数据，自己发现结构。如给一堆书自行分类。
  \item 机器学习也是编程——只是编程方式变了：从"手写规则"变成"用数据训练模型"。模型本质上还是数学公式和参数。
\end{enumerate}

\subsection*{第二课：用 Python 做最简单的机器学习}
\begin{enumerate}
  \item \texttt{coef\_} ≈ 2，\texttt{intercept\_} ≈ 0（价格 = 面积 × 2）。
  \item 过拟合：模型记住了训练数据的所有细节（包括噪声），但不能泛化到新数据。好比考试时死记硬背了练习题的答案，但题目一变就不会了。
  \item 比值均为 3。加入异常点后，\texttt{coef\_} 会降低（被异常点"拉低"），不再是准确的 3。
\end{enumerate}

\subsection*{第三课：神经网络}
\begin{enumerate}
  \item 加权求和 = $1×0.5 + 0×(-0.2) + 1×0.8 + (-1) = 0.5 + 0 + 0.8 - 1 = 0.3$。阶跃函数：$0.3 > 0$ → 输出 1。
  \item 激活函数引入非线性。没有激活函数，多层网络等价于单层线性变换，无法学习复杂模式（如 XOR 问题、图像识别）。
  \item 参数数 = $784×128 + 128 + 128×10 + 10 = 100352 + 128 + 1280 + 10 = 101770$。
\end{enumerate}

\subsection*{第四课：卷积神经网络}
\begin{enumerate}
  \item CNN 保留了图像的空间结构（相邻像素有关系），用卷积核提取局部特征。全连接网络把每个像素当成独立输入，忽略了局部关系。
  \item 卷积操作像用一个"滑动窗口"扫描图片，每次只关注一个小区域，提取区域内的特征。
  \item 大多数现代人脸识别系统能适应眼镜、发型变化，但对大幅度变化（如夸张表情、极端角度）可能失效。说明 AI 的"泛化能力"有限。
\end{enumerate}

\subsection*{第五课：大语言模型}
\begin{enumerate}
  \item 训练任务：给定上文，预测下一个最可能出现的词（Token）。
  \item 这叫"幻觉"（Hallucination）。因为模型只是预测"看起来合理的词"，它不理解什么是真实。训练数据中的错误也被学到。
  \item 验证方法：① 交叉比对多个来源（如查维基百科、官方文档）② 向模型追问"你的依据是什么？"③ 用搜索引擎直接验证事实性内容。
\end{enumerate}

\subsection*{第六课：强化学习}
\begin{enumerate}
  \item "探索 vs 利用"：是一直去已知好吃的餐厅（利用），还是尝试新餐厅（探索）？AI 初期多探索，后期多利用。
  \item AlphaGo 先用人类棋谱做监督学习，再通过自我对弈（强化学习）提升。
  \item 监督学习：数据有正确答案（标签）。无监督学习：数据无标签，模型自己发现模式。强化学习：通过环境反馈的奖励信号学习。
\end{enumerate}

\subsection*{第七课：AI 的伦理与未来}
\begin{enumerate}
  \item 偏见来自训练数据。如果训练数据中男性程序员占 90%，AI 可能认为"程序员 = 男性"。例子：Amazon 的招聘 AI 因数据偏见歧视女性。
  \item 考虑：① 训练数据是否有偏见？② 模型决策是否可解释？③ 是否保护了求职者隐私？④ 是否遵守了相关法律？
  \item 无标准答案——鼓励批判性思考。常见的观点是：AI 会替代某些任务而非整个职业，人类应学会与 AI 协作。
\end{enumerate}

\section*{本模块与其他模块的关联}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Python 基础} → 本模块：AI 模块的代码全部用 Python 实现。你在 \texttt{python/} 模块中学会的 numpy 数组操作（虽然本模块没有专门讲，但 scikit-learn 和 TensorFlow 内部大量使用）和函数调用是本模块的基础。
  \item \textbf{数据结构与算法} → 本模块：神经网络的前向传播本质上是矩阵乘法 + 激活函数映射——这对应 \texttt{computer\_maths/} 模块的矩阵章节和 \texttt{ds-algo/} 模块的函数映射思想。
  \item \textbf{计算机数学} → 本模块：\texttt{computer\_maths/} 模块的矩阵、概率、图论是 AI 的数学基础。线性回归（本模块第二课）背后的最小二乘法需要概率统计知识。如果你觉得 AI 的数学还不够，回去看 \texttt{computer\_maths/}。
  \item 本模块 → \textbf{Web 开发}：训练好的模型需要界面才能被用户使用。本模块的扩展项目（识别数字 Web 应用）直接把 AI 模型套上 Web 界面——这正是 \texttt{web-dev/} 模块的应用场景。
  \item 本模块 → \textbf{综合项目实战}：capstone 模块鼓励你把 AI 集成到项目中。本模块教会你如何训练和调用模型——capstone 教会你如何做好一个完整产品。
\end{itemize}

\end{document}
