\documentclass[a4paper,12pt]{ctexart}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[top=1.8cm, bottom=1.8cm, left=1.8cm, right=1.8cm]{geometry}
\usepackage{array}
\usepackage{multirow}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{colorlinks=true,linkcolor=blue!70!black}
\linespread{1.35}

\newcommand{\ruby}[2]{#1\textsuperscript{#2}}
\newcommand{\shihai}[2]{%
  \vspace{0.35cm}
  \noindent
  \fcolorbox{orange!60!black}{orange!8}{%
    \begin{minipage}{0.915\textwidth}
    \textbf{\textcolor{orange!70!black}{史海拾遗：}#1} \\[0.1cm]
    {\small #2}
    \end{minipage}%
  }
  \vspace{0.35cm}
}

\title{\textcolor{blue!70!black}{\Huge\textbf{近现代史：1750年以来的世界}}}
\author{}
\date{}

\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{empty}

\tableofcontents
\newpage

\section{\textcolor{orange!80!black}{第一课\quad 工业革命：为什么工厂取代了庄园？}}

\subsection*{一、土地、劳动与资本：三样东西的重新组合}

1848年，两个德国人——卡尔·马克思和弗里德里希·恩格斯——用一句话概括了他们正在目睹的一个巨大变化："\textbf{资产阶级在它的不到一百年的阶级统治中所创造的生产力，比过去一切世代创造的全部生产力还要多，还要大。}"

他们说的是什么？说的是\textbf{工业革命}。

但是在工厂的烟囱从曼彻斯特和伯明翰的地平线上冒出来之前，英国农村里已经发生了一场更早的革命——\textbf{农业革命}。

\subsection*{二、圈地运动：把农民从土地里"挤"出来}

在17—18世纪的英国农村，一种叫"圈地"的改造正在发生。传统上，英国村庄的土地分为两大部分：一块块分散的\textbf{条田}（窄窄的长条，一家分几根），加上村社共有的\textbf{公地}（每个村民都可以在上面放羊、拾柴火、养几头猪）。条田效率极低——你的三根条田散落在村子的东头、西头和南头，你每天要扛着农具在村子周围来回走。公地养活着最穷的农民——没有地的人靠放牧和拾柴就能勉强活下去。

圈地运动就是把这些分散的条田合并成块，把公地圈起来变成私人财产。从效率看——大片连片土地可以搞轮作、可以养良种羊、可以挖排水沟——粮食和羊毛产量确实上去了。从社会后果看——\textbf{大批农民失去了在公地上勉强活命的权利}。没有公地的穷人除了卖掉自己仅有的小块田地，已经没有别的选择了。他们涌入城镇，寻找任何一种可以糊口的活计。

这些涌入城镇的人形成了一个巨大的\textbf{劳动力池}——工厂主不需要高薪从别处"挖"工人来，因为每天都有新的失地农民站在工厂门口等着被雇。这是工业化的第一个条件：\textbf{必须有人可以自由地——或者说被迫地——出卖自己的劳动力}。

\subsection*{三、为什么工厂赢了庄园？——增量的逻辑}

现在到了工业革命最核心的经济逻辑。

一个庄园主拥有一片土地。他收地租，一年一收。一亩地能打多少粮食，从汉朝到18世纪，这个数字在缓慢上升，但有天花板——\textbf{一亩地永远不可能打出两千斤粮食}。土地的生长能力受制于阳光、水分和植物本身的光合效率。土地财富是\textbf{存量财富}：一块地，每年产出差不多，今年和明年没有本质差异。

一个工厂主拥有一座纺织厂。他用蒸汽机驱动纺纱机，一个工人加一台机器能纺出的纱线数量，是一个手工纺纱工人的几十倍、上百倍。而且——工厂可以\textbf{24小时运转}。土地到了冬天就休眠了，蒸汽机不睡觉。工厂今年产出100匹布，明年加两台机器产出300匹，后年再加十台机器产出1500匹。\textbf{工厂的产出没有天花板}：每多加一台机器，产出的增加不是"加10\%"，而是翻倍、翻倍、再翻倍。

关键在于——工厂主付了地租之后，仍然剩下一大笔钱。

工厂主租一块地建厂房。假设一年地租是10。工人工资是20。原材料成本是20。总成本50。而工厂一年卖布的收入是100。剩下的50——\textbf{利润}——是所有成本都付完之后多出来的。工厂主把这50再投进去：再租一块地、再买两台机器、再雇十个工人。明年，他不再是付10块地租的小作坊，他是付50块地租的大工厂。而他的利润滚动之后变成了200、500、1000。

那个只收10块地租的庄园主呢？他今年收10，明年收10，后年还是收10。他儿子继承之后再收10。\textbf{地租是一个固定数字，利润是一个可以不断放大自己的雪球。}

三代人之后，庄园主的后代还在收那块每年10的地租，而工厂主的孙子拥有十二座工厂，年收入是五万。庄园主可以瞧不起"暴发户"——"\ruby{暴}{bào}\ruby{发}{fā}\ruby{户}{hù}"这个中文词的诞生本身就反映了旧精英的焦虑——但经济权力已经不可逆转地转移到了工厂主手中。\textbf{谁能调动更多的财富，谁就迟早会要求更多的政治权力。}1832年，英国通过第一次议会改革法案——工业资产阶级第一次获得了选举权，而在此前，议会席位被土地贵族垄断。这是第一步。后面还有第二步、第三步——直到这个国家的法律体系、税收政策、外交方向全部为工业资本的利益服务。

\subsection*{四、法国的对比：封建残余留到了1789年}

理解工业革命的逻辑，需要同时看看一个\textbf{没来得及顺利过渡}的国家——法国。

英国通过圈地运动、宗教改革（亨利八世没收教会土地重新分配）、光荣革命等一系列事件，在17—18世纪\textbf{相对平稳地}把封建制度的大部分残余化解了。英国的土地贵族很早就开始按照资本主义方式经营——养羊比种地更赚钱，羊毛出口到佛兰德斯的纺织中心——英国的地主在某种程度上已经变成了农业资本家。

而法国不一样。到1789年大革命前夕，法国社会中仍然存在大量\textbf{前资本主义的制度和特权}，这些机构死死地压在农民和新兴的商人阶级头上。

\textbf{先看政治结构：三级会议。}法国的社会被法律分成三个等级——教士（祈祷）、贵族（打仗）、第三等级（干活并交全部的税）。第三等级占全国人口的98\%左右，但在三级会议中只有三分之一投票权——教士加贵族永远是二比一。更要命的是，\textbf{税收制度}极其扭曲：贵族和教士几乎不交税（他们的理由很古老——"我们用祈祷和战斗来服务国王，交税是平民的事"），而农民不仅要交国税、教会什一税、还要给领主交一堆你根本想象不到的费用——

\textbf{领主垄断费}：农民磨麦子\textbf{必须}用领主的磨坊，要交磨坊费；烤面包\textbf{必须}用领主的烤炉，要交烤炉费；连压榨自家种的葡萄酿酒都要用领主的葡萄压榨器，要交压榨费。你自己的磨盘放在家里不许用——用了就是违法的。除此之外还有\textbf{过路费}：领主领地上的每座桥、每条路、每个渡口都能向过路人收钱。在法国境内从南到北运一车货，中间要停下来交几十次过路费——\textbf{从普罗旺斯运货到巴黎，比从巴黎海运到君士坦丁堡还贵。}

这种层层叠叠的封建费用卡住了商业交换，使得法国的\textbf{国内统一市场迟迟无法形成}。一个小农被榨干了剩余，没有任何储蓄可以用于改良农具、购买肥料。农业生产率提不上去，饿肚子的人每年春天都有。而贵族和教会坐享大量地租和特权，但把财富消耗在宫殿、假发、舞会和猎\rube{隼}{sǔn}上——几乎不投入生产性投资。

\textbf{封建特权和资本主义的经济逻辑是互相排斥的。}资本家需要的不是领主的"许可证"，而是统一的市场、自由的劳动力、保护私有财产的法律、不再被任意征收的税收体系。旧制度不砸碎，工厂就建不起来。这就是为什么英国的工业革命相对平稳地前进，而法国却不得不经历一场把整个旧秩序连根拔起的革命。

\subsection*{五、本课要点}

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|p{7cm}|}
\hline
\textbf{概念} & \textbf{说明} \\
\hline
圈地运动 & 把条田合并、公地私有化→失地农民涌入城镇→工业劳动力池 \\
\hline
存量 vs 增量 & 土地产出有天花板（存量）；工厂产出理论上无限（增量）——利润可以不断再投资 \\
\hline
英国：平稳过渡 & 早期圈地和资本主义化的土地贵族，封建残余较少 \\
\hline
法国：革命式断裂 & 三级会议、领主垄断费、内部关卡——封建特权和资本主义逻辑不可共存 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\vspace{0.3cm}
{\large\textcolor{orange!80!black}{\textbf{想一想}}}
\begin{enumerate}
  \item 土地产出有上限，工厂产出理论上无上限——这个"增量 vs 存量"的逻辑在今天的社会中还适用吗？软件开发、互联网平台的"产出"有天花板吗？
  \item 法国的领主垄断费（只能用领主的磨坊和烤炉）和今天某些平台上的"垄断收费"有可比性吗？
\end{enumerate}

\newpage

\section{\textcolor{orange!80!black}{第二课\quad 革命的双子星：美国独立与法国大革命}}

\subsection*{一、美国独立：一块没有旧制度的土地}

1776年，北美的十三个英国殖民地宣布脱离英国独立。导火索是一句简洁有力的口号："\textbf{无代表，不纳税}。"——殖民地居民在英国议会里没有任何代表，英国政府却对他们征收印花税、茶税，他们认为这不合法。

但美国革命之所以能够成功，不是因为这十三个殖民地的民兵比英军更能打（事实上他们经常输），而是有两个外部条件：第一，法国出钱出人出海军帮美国人打英国——不是为了"自由"，而是为了报复在七年战争中输给英国（1763年英国从法国手中抢走了加拿大和在印度的殖民地）。第二，英国的公众在战争拖了六年后已经厌战——英国国内越来越多的人觉得没必要死磕远在天边的十三个殖民地。

美国打赢独立战争之后，在1787年制定了\textbf{联邦宪法}。这部宪法的结构耐人寻味：第一，它不是一个中央集权的单一制国家——十三个州谁都不愿意把全部主权交给一个联邦政府，所以搞了\textbf{联邦制}：各州保留独立权力，联邦政府管外交、国防和州际贸易。第二，联邦政府按照\textbf{三权分立}来搭建——总统管行政（执行法律）、国会管立法（制定法律）、最高法院管司法审查（解释法律），三者互相咬合、互相牵制。

美国为什么能走成共和国？一个重要原因往往被忽略：\textbf{美国没有需要被"连根拔起"的封建残余}。殖民地的旧制度从来没有在西欧那种程度上扎根——没有世袭的贵族阶层、没有农奴制度、没有需要推翻的教会封建土地所有制。殖民地是建在一片"制度空地"上的。启蒙理念——洛克的权利论、孟德斯鸠的三权分立——可以\textbf{相对直接地}被写入宪法，而不需要先打一场把旧统治阶级彻底砸碎的内战。

\subsection*{二、法国大革命：当旧制度不能和平地退场}

法国的情况完全不是"制度空地"。法国的大地上\textbf{每一寸土地都长着一种特权}——教士免交绝大部分税、贵族垄断了军队和教会的最高职位、工匠要加入行会并交纳高额的入会费才能开业、农民除了国税和什一税之外还要无偿为领主服劳役（修路、运输的强制义务）。

1789年5月，路易十六召开了自1614年以来\textbf{从未被召集过}的三级会议。他需要钱——国库破产了（部分原因是参加了美国独立战争帮美国人跟英国打，军费惊人）。但三级会议的第三等级代表拒绝像过去一样被压制，他们宣布自己是"国民议会"——他们代表的不是"第三等级"，而是\textbf{全体人民}。

7月14日，巴黎市民攻占了\textbf{巴士底狱}——这座堡垒关押的囚犯当时其实只有七个人（四个伪造支票的、两个"疯子"、一个年轻贵族违背父命被关——都不是政治犯）。巴士底狱被攻占的象征意义远超实际：它代表了\textbf{旧制度的暴力被民众的暴力打败了}。

8月，国民议会通过了《\textbf{人权宣言}》："人生而自由，在权利上始终是平等的。"旧制度的全部合法性——国王是上帝任命的、贵族天生高贵——在这句话面前彻底失效。

\subsection*{三、追求自由怎样走向了恐怖}

但从"废除旧制度"到"建立新制度"之间，是一条充满了互相猜忌、外部威胁和内部分裂的血腥道路。

1792年，革命政府处决了路易十六（不是因为他个人做了多少坏事，而是因为\textbf{国王这个职位本身和革命不可共存}——一个公民人人平等的共和国容不下一个"天生就统治别人"的国王）。法国周边的君主国——奥地利、普鲁士、英国——惊恐不已，组成了反法联盟。如果革命被外部扑灭，参与过革命的每一个人都可能被处死。在这种"不杀人就被杀"的氛围中，\textbf{雅各宾派}（以罗伯斯庇尔为代表）开始清除一切"不够革命的"人——不管是真正的反革命、温和的共和派、还是只是因为站错队而挡了路的人。1793—1794年的"恐怖时期"，巴黎有成千上万的人被送上断头台——从王后玛丽·安托瓦内特到曾经身为革命领袖却被自己人吞掉的丹东。罗伯斯庇尔本人最终也被他同一个派系的人送上了断头台——\textbf{恐怖吞噬了制造恐怖的人}。

然后，革命的精疲力竭给了军人一个机会。1799年，一个在意大利和埃及战场上名震全欧的年轻将军\textbf{拿破仑·波拿巴}发动政变接管了政权。1804年他给自己加冕为皇帝。\textbf{革命以推翻一个国王开始，以戴上另一个皇冠结束。}

\subsection*{四、为什么同样的思想在美国和法国走出了完全不同的路？}

美国：没有旧制度需要"斩草除根"——\textbf{思想不需要先打一场内战来消灭一个根深蒂固的统治阶级}。从《独立宣言》到联邦宪法到和平的政权交替，支撑这整个过程的是这个前提：\textbf{美国不存在一个强大的、拥有自己独立军事力量的旧土地贵族阶层}。

法国：思想和现实之间隔着一堵由特权和暴力垒成的厚墙。启蒙书籍可以阅读，但当开明的思想撞上不肯退场的特权阶层、撞上周边君主国武装干涉的炮火——革命的逻辑很难不被军事化和极端化。\textbf{同一个思想，在不同的物质条件下，结出了截然不同的果实。}

\subsection*{五、拿破仑的遗产（简述）}

拿破仑不只是一个野心家。他带去全欧洲的除了炮火，还有一部《\textbf{拿破仑法典}》——规定法律面前人人平等、废除封建特权、保护私有财产——他把"革命的成果"用法律的拳头钉在了被他征服的每一寸土地上。拿破仑被打败后，这些法律没有全部被废除。\textbf{他还顺便解散了神罗帝国}——1806年，统治了中欧将近一千年（自奥托一世962年加冕以来）的\textbf{神圣罗马帝国}被拿破仑解散，中欧几百个小邦国在此后被重新整合，为后来普鲁士统一德意志铺垫了道路。

\subsection*{六、本课要点}

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|p{7cm}|}
\hline
\textbf{事件} & \textbf{年代} & \textbf{关键信息} \\
\hline
美国独立 & 1776—1783年 & "无代表不纳税"→共和国；联邦制+三权分立 \\
\hline
法国大革命爆发 & 1789年 & 三级会议→巴士底狱→《人权宣言》 \\
\hline
恐怖时期 & 1793—1794年 & 外部战争+内部分裂→血腥淘汰 \\
\hline
拿破仑执政 & 1799—1815年 & 革命以帝制收场；拿破仑法典传播了法律平等；解散神罗帝国 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\vspace{0.3cm}
{\large\textcolor{orange!80!black}{\textbf{想一想}}}
\begin{enumerate}
  \item 美国革命和法国大革命共享同一套启蒙理念，但一个走向了稳定共和，一个走向了恐怖和帝制。制度能不能被"移植"到一片完全不同的社会土壤上？
  \item 《人权宣言》说"人生而自由、平等"——法国殖民地圣多明各（海地）的奴隶引用了这句话发动了起义。法国革命政府面临一个选择：承认海地黑奴的自由（等于放弃殖民地的巨额蔗糖利润）还是镇压。革命的原则碰到经济利益的时候怎么办？
\end{enumerate}

\vspace{0.3cm}
\textcolor{blue!70!black}{\textbf{延伸阅读}}
\begin{itemize}
  \item 纪录片《法国大革命》——BBC出品，重现了1789—1799年的完整历程
\end{itemize}

\newpage

\section{\textcolor{orange!80!black}{第三课\quad 殖民浪潮与亚洲的回应}}

\subsection*{一、鸦片战争的算术}

上一课我们看到英国进入了工业革命：曼彻斯特的纺织机日夜不停地生产棉布，工厂主需要源源不断的原材料（棉花）和不断扩大的市场（把布卖出去）。在这种资本逻辑的推动下，一个工业化的英国开始把触角伸向全球。

中国是一个特别有吸引力的市场——它有三亿多人口，而且欧洲人痴迷于中国的茶叶和丝绸。但问题在于：欧洲人没什么东西可以卖给中国。中国人不想要英国的棉布（中国自己有纺织业），不想要英国的金属器具，而清政府严格控制的\textbf{广州十三行}贸易体系只允许外国人到一个指定的口岸在政府特许的中间商手里交易。

这个贸易逆差英国受不了——大量的白银从英国流向中国来支付茶叶。英国东印度公司找到了一个来钱恐怖的"解决办法"：在印度殖民地种植\textbf{鸦片}，走私到中国。到1830年代，鸦片在历史上第一次让中国的白银\textbf{净流出}——银子流向了英国和印度。清朝的财政基础是白银计税，白银稀缺会导致通货膨胀和财政危机。

清政府试图禁止鸦片。1839年，道光皇帝派林则徐前往广州查禁鸦片，林则徐收缴并销毁了英国商人的鸦片存货。英国以此为借口出兵——\textbf{第一次鸦片战争爆发}。

这场战争的结果毫无悬念，但原因不是"中国人不勇敢"。在广州和镇海的战斗中，清军士兵死战不退、伤亡极其惨重。真正决定胜负的是\textbf{技术的代差}：英国的蒸汽铁甲舰可以逆风逆流航行，清军的水师帆船（"师船"）只能靠风；英国的滑膛炮射程远、装填快——一个炮组一分钟两到三发；清军的铸铁炮射程短、容易炸膛——而且炮位是固定的，只能朝一个方向打。英舰可以开到清军炮台的死角里从容打击，清军的炮打不到海上的移动目标。

\textbf{这不是一场"文明对野蛮"的战争——这是工业组织对农业组织、机器动力对风力和人力的全面碾压。}1842年《南京条约》：割让香港岛、开放五个通商口岸、中国关税不能自主、英国人不受中国法律管辖（治外法权）。

\subsection*{二、日本：一场成功的自上而下的革命}

鸦片战争的消息传到日本，当时的德川幕府——日本的封建军事政权——寝食难安。1844年，荷兰国王威廉二世给幕府写了一封警告信（荷兰是日本当时唯一允许进行有限贸易的欧洲国家）：大清打不过英国，你们也打不过——尽快主动开放贸易。

1853年，美国海军准将佩里带着四艘蒸汽军舰开进了江户湾（今天的东京湾）。日本人叫它们"\textbf{黑船}"——"钢铁的、喷着黑烟的怪物"。幕府没有能力抵抗——江户（东京）就在海边，美国舰队可以直接轰击。幕府被迫签署了不平等条约。

但是日本做出了一个和中国截然不同的反应。1868年，一批下层武士和藩阀发动政变，推翻了德川幕府，以\textbf{明治天皇}的名义宣布"王政复古"——\textbf{明治维新}开始了。他们派出了大批考察团去欧美（岩仓使节团），回来之后做了一个清醒的判断：\textbf{不追赶就要挨打，追赶就要把整个国家的资源集中起来}。

明治维新的模式可以用三个词概括：
\begin{itemize}
  \item \textbf{藩阀}——一群来自长州、萨摩等几个藩的下层武士精英掌控着政府核心（这些人的思维是"国事大于家事"——不是传统的家族利益，而是"日本这个国家"的利益）。
  \item \textbf{财阀}——政府引入西方的技术和管理模式，把矿山、纺织厂、铁路、军工厂用国家资本建好，然后\textbf{低价或近乎免费地转让给少数几个大财阀家族}（三井、三菱、住友）——"国家替你开荒，你负责迅速壮大"。这是国家资本主义的早期版本。
  \item \textbf{天皇}——作为精神上的统一象征，所有改革以天皇的名义进行，减少了内部阻力——"这不是我们在改，是回归古代天皇亲政的传统。"
\end{itemize}

明治维新不是一场"人民革命"。农民继续过苦日子，佃农的比例在早期工业化阶段反而上升了（很多农民失去土地、流入工厂成为廉价的纺织女工）。但明治体制在"富国强兵"上的效率惊人：日本用了不到三十年，在1905年日俄战争中打败了沙皇俄国——一个亚洲国家在近代第一次在正面战场上击败了一个欧洲强国。

\shihai{洋务运动 vs 明治维新——同一套方案，两个结局}{
  中国的洋务运动（1860—1895）和日本的明治维新（1868—）几乎同时起步——都是"师夷长技"，都修铁路、造兵工厂、办新式学堂。

  为什么一个失败了、一个成功了？

  \begin{itemize}
    \item \textbf{政治结构：}日本维新推翻了旧政权，建立了一个以天皇为旗帜的统一中央集权政府，可以调动全国资源。中国的洋务运动\textbf{没有触动清朝的中央—地方权力结构}——曾国藩、李鸿章、左宗棠这些洋务大员都是地方总督，各自在自己的地盘上搞各自的厂，没有一个统一的国家工业战略。清朝中央的权威在太平天国（1850—1864年）之后已经严重衰落了——镇压太平天国的军队不是"中央军"，而是地方招募的湘军、淮军，打完仗之后武装力量留在了总督手中。\textbf{中央没钱没兵，地方各自为政}——这种格局下搞"国家工业化"几乎不可能。
    \item \textbf{制度基础：}日本废除了封建等级制（四民平等）、统一了全国货币、地税改革货币化——这些"软件"改革为工业化创造了统一的市场和人才流动。清朝则把科举制度和旧官僚体系原封不动地保留了下来——会用八股文的进士去管理电报局和铁厂，从知识结构到激励机制都是错位的。
    \item \textbf{外部环境差异：}日本开国时西方列强正忙于瓜分中国和非洲，日本体量小且资源贫乏——吸引力不够，列强没花太多精力在它身上。中国是巨大的市场和资源地，列强个个盯着。
  \end{itemize}

  结论：\textbf{不是日本人"更聪明"、也不是中国人"更落后"——政治结构和外部条件的差异决定了同一套技术方案在两个国家产生了完全不同的效果。}
}

\subsection*{三、印度：东印度公司如何统治了一片次大陆}

和日本与中国不同的是，印度没有"成功回应"——它被直接吞并了。

英国东印度公司（一个\textbf{私人股份制公司}，不是英国政府）从17世纪开始在印度沿海建立贸易据点。它采取的策略可以概括为：第一，利用印度莫卧儿帝国衰落后的分裂状态，和不同的地方王公结盟、收买、再背叛——每一个王公的敌人都是东印度公司的朋友。第二，招募印度本地士兵（\textbf{印度兵}，Sepoys），用欧洲军官指挥他们去打其他印度王公——"\textbf{用印度人的手打印度人的国}"。

到19世纪初，东印度公司实质上控制了印度次大陆的大部分地区。一个伦敦的私人公司，通过一本账簿、一支由本地人组成的雇佣军、和一批英国军官——管理着一个比英国本土大好几倍的人口。

1857年，印度兵爆发了大起义——导火索是子弹上涂抹的动物油脂（据传混有牛油和猪油，同时冒犯了印度教和穆斯林士兵的宗教禁忌）。但深层原因是公司长期的土地掠夺和税收压榨。英国人花了两年时间血腥镇压了起义。事后，英国政府解散了东印度公司，\textbf{正式把印度变为皇家殖民地}——维多利亚女王加冕为印度女皇。"\textbf{公司统治}"的历史结束了——但殖民变成了国家行为。

\subsection*{四、非洲：在地图上用尺子划线}

如果说亚洲的遭遇是\textbf{一个古老帝国被逐步蚕食}，非洲的遭遇则是\textbf{在几十年的时间里被彻底瓜分}。

1884年，欧洲列强在柏林开了一次会议，讨论怎么瓜分非洲。没有非洲人被邀请。他们对着地图——很多地区的内部河流、山脉、民族分布在当时根本未被探索——拿着尺子和圆规画出了殖民地的边界。今天撒哈拉以南非洲的许多国界线之所以是\textbf{笔直的直线}，原因就在这张1884年的会议桌上。

后果在独立后一直延续至今：同一个民族被直线国界分成两个国家（索马里人分布在索马里、埃塞俄比亚和肯尼亚），在历史上互相敌视的几个部族被画进了同一个国家（卢旺达的胡图族和图西族——这个被迫的"合住"最终在1994年爆发为种族灭绝）。非洲各国独立后无法轻易重新协商边界——因为一旦开始重画，整个大陆都会陷入战争。

\subsection*{五、本课要点}

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|p{7cm}|}
\hline
\textbf{地区} & \textbf{核心事件} & \textbf{逻辑} \\
\hline
中国 & 鸦片战争→不平等条约→洋务运动失败 & 技术代差+政治结构分散 \\
\hline
日本 & 明治维新→迅速工业化→1905年日俄战争胜利 & 统一中央集权+国家资本主义+外部窗口期 \\
\hline
印度 & 东印度公司→1857年起义→英国直辖殖民地 & 分裂的政治格局被外部势力利用 \\
\hline
非洲 & 1884年柏林会议→尺子画边界→后遗症至今 & 无视本地族群分布的政治划界 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\vspace{0.3cm}
{\large\textcolor{orange!80!black}{\textbf{想一想}}}
\begin{enumerate}
  \item 明治维新和洋务运动几乎同时起步，同一套"学西方"的方案——为什么结果截然不同？如果清朝是一个中央集权强政府而不是督抚各自为政，历史会不一样吗？
  \item 非洲很多国界是欧洲人在柏林用尺子画的直线——这个历史事实对今天非洲的政治稳定有什么影响？
\end{enumerate}

\vspace{0.3cm}
\textcolor{blue!70!black}{\textbf{延伸阅读}}
\begin{itemize}
  \item 纪录片《明治维新》——NHK出品，从日本视角看近代转型
  \item 纪录片《鸦片战争》
\end{itemize}

\newpage

\section{\textcolor{orange!80!black}{第四课\quad 中国的世纪变局（1840—1949）}}

\subsection*{一、反复试错}

鸦片战争之后的中国，从1840年到1949年这一百多年里，经历了人类历史上最密集的制度试错——\textbf{传统帝制、君主立宪、议会共和、军事独裁、一党制}——全都试了一遍，全都失败了或被暴力中断了。回顾这段历史不应该被简化为"从失败到胜利"的直线叙事，而应该被理解为：\textbf{一个由农业税收支撑的、以儒家官僚为骨架的传统帝国，面对工业化和民族国家双重挑战时，所经历的痛苦转型}。

\subsection*{二、帝制的垂死挣扎：太平天国与洋务运动}

1850—1864年的\textbf{太平天国}不是一次"农民起义"那么简单。它在十四年里席卷了半个中国，战火波及了十六个省，死亡人数据估计在两千万到三千万之间——比第一次世界大战的死亡人数还要多。太平天国的意识形态表面上是带有基督教色彩的"拜上帝教"（洪秀全声称自己是耶稣的弟弟），但它的社会纲领——平分土地、男女平等（太平天国有女兵、女性可以参加科举）、废除私有财产——冲击力是颠覆性的。\textbf{这场战争比任何外国入侵都更惨重地耗空了清帝国的财政和军事能力}。

镇压太平天国的不是清政府的"中央军"（八旗和绿营已经完全废了），而是地方总督自己招募的\textbf{湘军}和\textbf{淮军}。曾国藩、李鸿章这些地方大员打仗期间掌握了独立的财权（自设厘金局收税）、人事权（自己任命将领）和军权。打完仗之后武装没有解散，财权没有返还——\textbf{中央的虚弱和地方的实力，从太平天国这场内战之后，成了一个无法逆转的政治现实}。

洋务运动（1860年代—1894年）就是在这样的格局下进行的：各地总督各搞各的兵工厂、船政局、织布局——李鸿章的江南制造局（上海）、左宗棠的福州船政局、张之洞的汉阳铁厂。这些企业模仿西方技术体系，但\textbf{全部以封建管理模式运营}——工厂的经费来自政府拨款而非自主经营利润，管理人是科举出身的候补官员而非熟悉工业的技术人员，很多工厂生产出来的产品无法与进口货竞争。

\subsection*{三、甲午的惨败与戊戌的夭折}

1894—1895年的\textbf{甲午中日战争}将洋务运动的局限暴露得淋漓尽致。北洋水师曾经是亚洲第一舰队——吨位比日本联合舰队还大，但1894年黄海大战中被击沉了五艘主力舰。原因极其复杂：日本的军舰更轻、更快、火炮射速更高（法国设计的"吉野号"速射炮一分钟能轰出五六发炮弹，清朝的"定远""镇远"主炮一发炮弹打出去要调半天准星才能打下一发）；北洋水师的炮弹严重不足，有些炮弹里面装的居然不是炸药而是沙子（采购腐败，以次充好）。

《\textbf{马关条约}》的条款比《南京条约》更重——割让台湾和澎湖、赔款两亿两白银（日本用这笔赔款\textbf{刚好用在了建立金本位和八幡制铁所上面}——等于大清用自己的赔款帮日本完成了工业化的最后一步）。

甲午战败震惊了北京。在惨败中崛起了一个改革派——\textbf{康有为}、\textbf{梁启超}和年轻的光绪皇帝。1898年6月到9月，光绪帝接连发布了一百多道改革诏令，史称"\textbf{戊戌变法}"——废科举、立京师大学堂（北京大学的前身）、裁撤冗官、撤销重叠的行政机构。但这整整一百零三天之内发的那些密集诏令，绝大部分——根本没有人执行。各地的旧官僚用沉默把新政化为了空文。9月21日，慈禧太后发动政变，囚禁光绪于\rube{瀛}{yíng}台，康梁逃亡日本，\ruby{谭}{tán}嗣同等"戊戌六君子"被斩首于菜市口。\ruby{谭}{tán}嗣同被捕前\textbf{拒绝逃亡}，说了一句沉重的话："\textbf{各国变法无不从流血而成，今中国未闻有因变法而流血者，此国之所以不昌也。有之，请自嗣同始。}"

\subsection*{四、辛亥到五四：传统秩序的最后崩塌}

戊戌之后义和团运动（1900）加八国联军侵华，《辛丑条约》赔款四亿五千万两（按中国当时人口算——一人赔一两）。清政府无论从财政上还是道义上都已经没有任何威信可言。1905年，清政府终于下决心废除了持续了一千三百年的科举制度。但\-\-太晚了。科举不仅是一个考试——它是整个儒家精英社会流动和社会控制的核心机制。废了科举之后，年轻人不再需要读四书五经——他们到日本、到欧美去读了新式学堂，回来的时候脑子里装的是共和、立宪、革命。

1911年10月10日，武昌的一小股新军士兵在偶然中发动了起义。\textbf{辛亥革命}（严格来说是"\textbf{武昌起义}"，革命是被打起来的，不是"策划好的"）爆发。各省纷纷宣布独立。孙中山当时——不在中国。他正在美国丹佛的一家旅馆里，从报纸上看到"中国爆发革命"的新闻。孙中山后来被推举为临时大总统（1912年1月1日），但他的临时政府没有军队、没有财政、各省督军不买账——他当了一个多月的"孤家寡人"之后被迫让位给手握北洋军权的袁世凯。

袁世凯上台后——暗杀国民党领袖宋教仁（1913年，议会政党内阁的最后一线希望被打破）、解散国会、1915年\textbf{公然称帝}。袁世凯当了八十三天皇帝之后在一片讨伐声中死去。\textbf{最后一个试图重启帝制的人，死于这场尝试。}

袁世凯死后，北洋军阀分裂成了直系、皖系、奉系等多个军阀集团，互相混战（"军阀混战"）。各地督军在自己的地盘上任期无限、自行征税、自建军队——1920年代的中国地图，实际上是一张军阀势力分布图。

\subsection*{五、抗日与1949}

1919年五四运动——巴黎和会上中国作为战胜国之一，仍然无法收回被日本夺取的德国在山东的殖民地特权——"公理战胜强权"的幻灭引爆了全国学生和市民的愤怒。五四更深远的影响是\textbf{新文化运动}的全面展开——白话文运动、科学与民主的呼声——"\textbf{德先生（Democracy）和赛先生（Science）}"成了那一代中国知识分子的共同信仰。

1931年日本发动九一八事变侵占东北，1937年全面侵华战争爆发。\textbf{抗日战争}（1931—1945）的巨大牺牲在历史记忆和民族认同上留下了不可磨灭的烙印。日本投降（1945年8月15日）之后，紧接着是四年内战。1949年中华人民共和国成立。

\subsection*{六、本课要点}

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|p{7cm}|}
\hline
\textbf{事件} & \textbf{年代} & \textbf{关键信息} \\
\hline
太平天国 & 1850—1864年 & 内战耗空清帝国；湘军淮军→地方势力膨胀 \\
\hline
洋务运动 & 1860s—1894年 & 各地督抚分头办厂；封建管理模式 \\
\hline
甲午战争 & 1894—1895年 & 技术+腐败双重失败；《马关条约》赔款帮日本完成金本位 \\
\hline
戊戌变法 & 1898年 & 百日维新被政变中止；谭嗣同就义 \\
\hline
辛亥革命 & 1911年 & 帝制终结；孙中山无一兵一卒→被迫让权袁世凯 \\
\hline
五四运动 & 1919年 & 巴黎和会幻灭→新文化运动→"德先生赛先生" \\
\hline
抗日 & 1931—1945年 & 民族存亡之战 \\
\hline
1949 & 1949年 & 中华人民共和国成立 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\vspace{0.3cm}
{\large\textcolor{orange!80!black}{\textbf{想一想}}}
\begin{enumerate}
  \item 清朝亡于1912年，但从戊戌变法（1898）到废除科举（1905）——清政府自己也尝试改革。为什么这些"自救"最终全失败了？改革和革命之间那条线是什么时候被跨过去的？
  \item 太平天国死了两千万到三千万人——比整个一战死亡人数还多。一场内战的烈度为什么会超过现代工业化国家之间的世界大战？
\end{enumerate}

\newpage

\section{\textcolor{orange!80!black}{第五课\quad 民族国家席卷欧洲：从德意志统一到巴尔干火药桶}}

\subsection*{一、拿破仑之后——一张等待重画的欧洲地图}

1815年拿破仑最终战败之后，欧洲各国的君主和外交官在维也纳开了一次漫长的会议。他们把拿破仑推翻的旧王朝重新扶上了王座，把被法国吞并的领土重新切分——但有一个地方他们\textbf{故意没有恢复原状}：\textbf{神圣罗马帝国}。这个1806年被拿破仑亲手解散的、盘踞中欧将近一千年的松散帝国——维也纳会议决定不把它重新拼回来了。取而代之的是\textbf{一个由三十九个邦国和自由市组成的"德意志邦联"}——一个比原来碎片更多、但名义上更松的一个框架。

同时在意大利半岛上，拿破仑的统治已经点燃了一把无法熄灭的火。被他占领过的意大利各邦——在经历了法国人带来的统一法律、统一货币和废除封建特权的十几年的"法国式统治"之后——\textbf{再也回不到原来那种各自为政的小邦国状态}了。拿破仑带来的《拿破仑法典》废除了贵族特权——战争结束后很多邦恢复了旧制度，但\textbf{拿破仑曾经用存在证明过"一个统一的意大利是可能的"}。

\subsection*{二、德意志统一——铁和血在凡尔赛镜厅组装}

德意志统一不是靠投票投出来的——是普鲁士用三场战争一枪一炮打出来的。

\textbf{1864年}——普鲁士联合奥地利对丹麦开战，从丹麦手中夺取了石勒苏益格和荷尔斯泰因两个公国。\textbf{1866年}——普鲁士掉头打自己的"前队友"奥地利。这场\textbf{普奥战争}只打了七个星期。普鲁士的军队装备了后装针发枪（可以从枪管后端装弹的步枪——奥地利士兵还在用前装滑膛枪——须要站起来原地装弹，普军趴在地上每隔几秒就能射出下一发弹），加上用铁路快速调动师团。奥地利被打败，被\textbf{彻底排挤出了德意志事务}。普鲁士随后吞并了汉诺威、黑森等几个邦国，并把剩下的二十几个北德邦国整合成了\textbf{北德意志联邦}——由普鲁士国王威廉一世兼任主席，柏林发号施令。

\textbf{1870年——普法战争。}普鲁士首相\textbf{奥托·冯·俾斯麦}需要的最后一件事——是让南德的几个邦国（巴伐利亚、符腾堡、巴登）\textbf{自愿地}加入北德联邦。什么能把德意志人拧在一起？一个共同的敌人。俾斯麦通过精心修改的一封电报（"埃姆斯电报"）激怒了法皇拿破仑三世——让法国主动宣战。\textbf{当法国在普鲁士面前被各国定义为"侵略者"时，南德各邦的军队立刻自动站到了普鲁士一边。}

法军在色当战役中被包围——拿破仑三世本人连同十万法军被俘。消息传到巴黎——法国第二帝国立刻崩塌——资产阶级组成国防政府但无法挽回败局。1871年1月18日——在法国凡尔赛宫的\textbf{镜厅}——威廉一世被德意志各邦君主和将领拥戴为"\textbf{德意志皇帝}"。德意志帝国正式成立。\:\textbf{德国统一不是在一个德国城市宣告的——是在法国的心脏。}

\subsection*{三、意大利统一——加里波第的红衫和撒丁王国的外交}

意大利的统一和德国不同——它不完全是"打出来的"。它更像是由\textbf{北方的一个小王国用外交+战争，加上南方一场自发产生的义勇军}——两条线在同一年汇合。

撒丁王国（皮埃蒙特）的首相加富尔是这场统一的外交大脑。1859年，他成功拉拢法国皇帝拿破仑三世为撒丁出兵对抗奥地利（奥占据着威尼托和伦巴第）。法撒联军击败了奥军，伦巴第被并入撒丁。但法国的突然退出（拿破仑三世怕北部的天主教徒对教皇丢失领土感到不安）让战争戛然而止。

南方的剧本不一样。1860年，一个叫\textbf{朱塞佩·加里波第}的前海盗和游击战专家——带着大约一千名穿着红衫的志愿兵——从热那亚乘船出发，在西西里岛登陆。这群人装备极差、人数微不足道——但他们打出旗号之后，\textbf{西西里岛上的农民自发地涌上来跟在红衫后面}。加里波第的义勇军在几个月内横扫了整个西西里和那不勒斯——那不勒斯国王的军队在规模上比他们大几倍——但拒绝为不受欢迎的国王拼命。

加里波第打到那不勒斯之后，做了一件让所有观察者都没想到的事：\textbf{他把打下来的整个南意大利全部拱手交给了撒丁国王}。他没有称王——他向国王行礼，然后退休去了卡普雷拉小岛。

1861年，意大利王国宣告成立。1866年趁普奥战争收回威尼托。\textbf{1870年}——\textbf{就在普法战争让法国驻罗马卫戍部队撤离的同一天}——意大利军队进入罗马。这座被教皇独立统治了超过一千年的城市\textbf{被并入意大利，并成为首都}。

\subsection*{四、1871年之后——欧洲大陆的定时炸弹已经埋下了}

1871年结束的这一年里发生了三件连在一起的事：\textbf{德意志帝国成立+意大利定都罗马+法国割让阿尔萨斯-洛林给德国并支付五十亿法郎赔款}。

法国——打败、赔款、在凡尔赛被宣布为德意志帝国——这份恨意渗进了此后整整两代法国人的国家记忆。德国——新成立、刚完成了统一、一举击败了欧陆最老牌的军事强国——德国的战略从"求存"自动滑向了"\textbf{守住你已经抢到的——并且防止法国报复}"。俾斯麦的外交变成了全面的\textbf{反法同盟体系}——把奥地利、俄国、意大利全绑在德国一边以防止法国找到盟友。

这份体系的所有焊接头——持续了四十多年——最终在1914年萨拉热窝那一声枪响之后：\textbf{全线同时崩断}。

\subsection*{一、一个衰老帝国的缓慢崩塌}

19世纪，欧洲大国的外交官们经常说一个词——"\textbf{东方问题}"。这个词和"东方"（亚洲）没有关系。它指的是一个令他们头疼了几代人的焦虑：\textbf{奥斯曼帝国快要不行了——它倒下之后，它那庞大的领土将被谁瓜分？}

奥斯曼帝国——这个从14世纪起不断扩张的伊斯兰帝国——曾经在1683年兵困维也纳城下（那是它扩张的极限）。但到19世纪，它已经变成了列强口中的"\textbf{欧洲病夫}"。它的军事技术落后、财政崩溃、对边远省份的控制松弛。一次次的军事失败让它在巴尔干、北非、中东的领土一块块被割走。

就在这个逐步瓦解的过程中，帝国的巴尔干省份——希腊、塞尔维亚、保加利亚、罗马尼亚——\textbf{一个一个地独立了}。

\subsection*{二、希腊：第一个撕下碎片的人}

1821年，希腊人发动了反对奥斯曼统治的独立战争。这在当时的欧洲是一个爆炸性的事件——不是因为希腊的人口多或战略位置关键（和后来的大国争端相比，希腊体量很小），而是因为\textbf{欧洲知识分子把希腊看作"西方文明的摇篮"}。在英国和法国，拜伦勋爵亲自带着钱去希腊参战——并在米索隆吉死于疾病。欧洲公众舆论要求他们的政府干预，"帮助希腊人的独立事业"。1827年，英法俄联合舰队在纳瓦里诺海战中摧毁了奥斯曼-埃及联合舰队。1832年，希腊成为一个独立王国。

\textbf{希腊独立战争为后来巴尔干各国的独立设定了一个模式：民族主义起义→大国干预（出于各自的利益计算）→一个新国家的诞生。}这个模式在19世纪的巴尔干重复了多次：塞尔维亚获得自治权（1817—1830年），罗马尼亚在俄土战争之后正式独立（1878），保加利亚获得自治（1878）后于1908年正式独立。

\subsection*{三、1912—1913年巴尔干战争：从反奥斯曼到互相打}

1912年，塞尔维亚、保加利亚、希腊和黑山出奇地\textbf{联手了}——它们一起发动了对奥斯曼帝国的巴尔干战争。目的是把奥斯曼\-\-这个共同的旧主人\-\-彻底逐出欧洲。它们做到了。奥斯曼在欧洲的领土缩到了君士坦丁堡周围一小圈。

然后——打赢了分赃的时候——各打各的。1913年，保加利亚（觉得自己在第一次巴尔干战争中打得最苦、分得最少）悍然进攻了它的前盟友塞尔维亚和希腊。保加利亚被击败了。它丢掉了刚到手的大部分领土。仇恨再次被加固。

\subsection*{四、大国全部卷进去了}

巴尔干这些小国彼此仇杀的问题，按照19世纪的常规应该只是地区纠纷。但是每个小国的背后都站着一个大国"保护人"。俄国自居是全部斯拉夫人的"\ruby{长}{zhǎng}\ruby{兄}{xiōng}"——塞尔维亚、保加利亚、黑山——它的战略目的很明确：巴尔干是通往地中海唯一可能的通道（俄国在北边被冰冻港口困住了——波罗的海和黑海出口都被别国控制——博斯普鲁斯海峡是从黑海进入地中海的唯一通道）。奥匈帝国呢？——它也是一个多民族的帝国，它最怕的就是斯拉夫人的民族独立运动在自己境内的斯拉夫人中蔓延——如果塞尔维亚能独立建国，我的克罗地亚人、捷克人、斯洛伐克人凭什么不能？奥匈的逻辑是：\textbf{必须压住塞尔维亚。}

英国——不想让俄国进入地中海。法国——和俄国结盟，为了把德国的力量锁在两个战场中间。德国——支持奥匈帝国，它的威廉二世在鼓励维也纳"\textbf{给塞尔维亚一个教训}"。

所以到1914年，已经搭好了多米诺骨牌——只差最后一推。

\subsection*{五、萨拉热窝与一战}

1914年6月28日，奥匈帝国皇储弗朗茨·斐迪南大公在波斯尼亚首府萨拉热窝被一个波斯尼亚的塞尔维亚青年\textbf{加夫里洛·普林西普}用手枪刺杀。

奥匈帝国向塞尔维亚发出了一份刻意羞辱性的最后通牒。塞尔维亚接受了大部分条件，奥匈仍然宣战了。俄国为了支持塞尔维亚进行局部动员。德国警告俄国——"停止动员。"俄国不停止。德国对俄国宣战。德国知道法国会帮俄国，所以\textbf{先打法国}（施里芬计划：迅速击败法国，再回头对付俄国——它的计算是俄国动员比较慢，会给它一个时间窗口）。为了迅速进入法国，德军取道比利时。英国为保卫比利时的中立对德宣战。\textbf{一战爆发了。}

这场战争后来持续了四年，卷入了几十个国家，造成约一千万士兵死亡——而它的起点，是一个波斯尼亚青年在萨拉热窝的一座桥边扣动了手枪的扳机。但这不仅仅是"一根火柴"——一个塞尔维亚民族主义者之所以要杀奥匈皇储，是因为奥匈吞并了波斯尼亚并压制所有斯拉夫人的独立愿望。俄国之所以要保护塞尔维亚，是因为它需要一个通往地中海的出口和一个在巴尔干的傀儡。德国之所以要快速击垮法国，是因为它被夹在法俄中间已经几十年了——怕两线作战到骨子里。\textbf{这些深层的结构性矛盾已经积累了几十年了——枪响只是给火药桶里的所有火药同时提供了点火。}

\subsection*{六、凡尔赛和约与浴火重生的巴尔干}

1918年一战结束。1919年《凡尔赛和约》的惩罚条件榨干了德国——赔款数字大得离谱（1320亿金马克）、割让了领土、军备被严限。德国社会——无论左派还是右派——都认为这是战胜国强加给他们的屈辱。魏玛共和国从诞生之日起就背着一个凡是德国人被伤害了自尊心之后都要怪罪它的"叛国"印记。\textbf{凡尔赛制造的不只是和平——它制造了下一个战争的动机}。

在东欧和巴尔干，凡尔赛体系\textbf{从头改造了政治地图}。奥匈帝国被打碎了——奥地利和匈牙利分别独立、捷克斯洛伐克、南斯拉夫（直译"\textbf{南部斯拉夫人的国家}"）——新造出来的国家。但民族分布和国界线严重错位：几百万德意志人被包在了捷克斯洛伐克和波兰的国界之内，几百万匈牙利人成了罗马尼亚和南斯拉夫的少数民族。这些"被划错"的人口——在和平的二十年之后，变成了20世纪90年代南斯拉夫内战中那一枪一炮的"历史理由"。\textbf{凡尔赛的谈判桌上没有解决的民族错位——三十年后、七十年后——先后以不同的面目重新出现在战火中。}

\subsection*{七、本课要点}

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|p{7cm}|}
\hline
\textbf{事件} & \textbf{年代} & \textbf{关键信息} \\
\hline
希腊独立战争 & 1821—1832年 & 第一个成功脱离奥斯曼的民族独立运动 \\
\hline
巴尔干各国独立 & 19世纪—1913年 & 塞尔维亚、罗马尼亚、保加利亚等；模式：民族起义+大国干预 \\
\hline
巴尔干战争 & 1912—1913年 & 先联手反奥斯曼，再互相打 \\
\hline
萨拉热窝→一战 & 1914年6月28日 & 刺杀奥匈皇储→多米诺骨牌→全面战争 \\
\hline
凡尔赛和约 & 1919年 & 惩罚德国；在东欧造了一圈新国家——民族和国界严重错位 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\vspace{0.3cm}
{\large\textcolor{orange!80!black}{\textbf{想一想}}}
\begin{enumerate}
  \item 一个小小的塞尔维亚青年刺杀事件引发了几千万人死亡的世界大战——这是"偶然"还是"必然"？如果普林西普那天错过了枪击窗口，一战能避免吗？
  \item 凡尔赛和约在东欧按"民族自决"的原则划界——但任何一条边界都会把一部分"错误的民族"包在"正确的国家"里。面对这个问题，有没有更好的解决方案？
\end{enumerate}

\newpage

\section{\textcolor{orange!80!black}{第六课\quad 二战与殖民秩序的崩溃}}

\subsection*{一、凡尔赛制造了希特勒}

1919年那个年轻的下士阿道夫·希特勒还不是政治家。但《凡尔赛和约》在他和数百万德国人心中注入了一个死死缠绕的愤怒——"\textbf{背后中刀}"。德国军方在停战时对外宣称"德军在前线并未被击败——是后方的政客和\:\ruby{懦}{nuò}\ruby{夫}{fū}\:出卖了国家"——这个谎言的真相是：1918年德国经济已崩溃，前线部队弹药和食物供应断链，放弃战争是唯一选择。但"背后中刀"论在政治上太好用了——它给了所有受了屈辱的德国人不用面对事实就可以找到一个"\ruby{替}{tì}\ruby{罪}{zuì}\ruby{羊}{yáng}"的机会。

加上1929年的全球经济大萧条打击了依赖美国贷款的德国经济（德国战后重建的钱大量是从美国银行借的——大萧条一来，美国银行催债抽贷），失业率暴涨，魏玛共和国的议会制在多党派互相否决中陷入瘫痪。1933年1月，兴登堡总统任命希特勒为总理。不到两个月，国会纵火案被用来作为借口，德国的民主制度被彻底废除。

\subsection*{二、第二次世界大战：总体战的世纪}

二战（1939—1945年）是一场空前规模的\textbf{总体战}——不仅是军队在打，工厂日夜生产军火、平民成为轰炸的目标、全国所有资源服务于战争需要。

欧洲战场上：1939年德国闪击波兰，1941年入侵苏联。东线的规模大到什么程度？斯大林格勒战役（1942年7月—1943年2月）双方投入约三百万军队，城\rube{垣}{yuán}上是零下三十度的严寒——德国第六集团军（约三十万人）被苏军包围，彻底覆灭。\textbf{斯大林格勒之后，德军再也没能在东线大规模进攻。}1944年6月6日英美盟军在法国诺曼底登陆——"\textbf{D日}"。两面夹击下，1945年4月30日希特勒在柏林的地下掩体中自杀。5月7日，德国无条件投降。

太平洋战场上：1941年12月7日日本偷袭珍珠港，把美国拖入了二战。此后四年日美在太平洋的岛屿和海洋上逐岛血战。1945年8月6日和9日，美国先后在广岛和长崎投下了两颗\textbf{原子弹}——两颗炸弹的瞬间，两座城市从地面上消失了，死难者估计约在二十万人左右。8月15日，日本宣布无条件投降。\textbf{第二次世界大战结束。}

\shihai{原子弹的伦理——杀死十几万平民能"挽救"更多生命吗？}{
  投下原子弹的决定是20世纪最具争议的道德命题之一。支持者和批评者的论点都极其强大：

  \textbf{支持者说：}如果不投原子弹，盟军必须执行"没落行动"——在日本九州和本州登陆。日本军部在1945年夏天仍然准备打到底，他们储存了上百万的征召入伍兵和数千架神风自杀飞机。美国参谋长联席会议在战后估算，如果登陆执行，\textbf{盟军和日本的伤亡人数可能各在一百万以上}，不包括广大的日本平民在巷战中的死亡。两颗原子弹用压倒性的威慑力让日本天皇意识到——继续抵抗不再有任何军事意义，投降是唯一的选择。

  \textbf{反对者说：}不管军事计算的数字"听起来是正数"，原子弹——核武器——不应该被讨论"挽救了多少生命"。它炸死了生活在那座城市的十几万\:\textbf{非战斗人员}\:——不是士兵，不是政治家，是\:\textbf{平民}\:。放核炸弹本身构成了一个根本的道德断裂：一旦你承认如果你能拯救一百万生命，你就可以杀死二十万平民——那这个逻辑是否允许杀四十万？八十万？界限在哪里？

  \textbf{两种立场都无法完全驳倒对方。}这正是为什么——八十多年过去了——人们对1945年8月6日和9日的争论仍然没有结束。也许这个问题本来就该留给每一代人自己来回答。
}

\subsection*{三、帝国的崩塌：亚洲和非洲的独立浪潮}

二战结束了。欧洲的殖民帝国——英国、法国、荷兰、比利时、葡萄牙——在六年的世界大战中被打得财穷力竭。它们不再有能力维持庞大的海外驻军和殖民地行政开支。战后不到十五年里，\textbf{一个又一个的殖民地宣布了独立}。

\textbf{印度：1947年。}英国在二战之后已经无法继续驻军维持印度次大陆的秩序。印度国大党（甘地、尼赫鲁）和穆斯林联盟（真纳）长期要求独立。英国退出时的最后一段脚本是灾难性的：为了避免大规模印度教徒和穆斯林之间的内战，英国撤出的同时\textbf{分割了这个次大陆}——印度教徒占多数的地区归印度，穆斯林占多数的地区归巴基斯坦。在1947年分割之后的几周内，\textbf{约一千五百万人在边界两侧交换位置}——穆斯林从印度逃往巴基斯坦，印度教徒和锡克教徒从巴基斯坦逃往印度。这是人类历史上最大规模的强制性人口交换，途中发生的大规模暴力使得\textbf{至少一百万人丧生}。甘地——这个终身倡导非暴力的人——在1948年1月被一个印度教极端分子刺杀。

\textbf{非洲：1960年。}从撒哈拉以南到几内亚湾，法语、英语和比利时属殖民地大面积宣布独立。\textbf{1960年——"非洲独立年"}。独立的过程速度极快，但留下了一箩筐后遗症：柏林会议画的直线边界现在变成了\textbf{独立国家的正式边界}——历史敌对的不同部族在一夜之间发现自己同在一个疆域的国家内；同一种族被划在了两个不同的主权国家里（索马里人被分在了索马里共和国、埃塞俄比亚的欧加登地区和肯尼亚的北方省份——这件事至今仍是东非武装冲突的根源之一）。

\textbf{政治独立之后——经济仍在旧结构里运转。}法国继续牢牢控制着它的前殖民地的金融（西非法郎由法国财政部担保，发行的货币汇率和法郎/欧元挂钩，任何时候法国可以否决西非国家中央银行的货币政策变动）。英国的矿业公司继续在前殖民地的铜矿、金矿、钻石矿里获取利润——股东在英国，矿在非洲，工人的工资是伦敦的一份便当钱。

\textbf{阿尔及利亚：殖民者不想离开的殖民地。}法国在阿尔及利亚打了整整八年（1954—1962年）才松手。法国政府最初不承认这是一场"战争"——他们叫它"\ruby{平}{píng}\ruby{定}{dìng}\ruby{行}{xíng}\ruby{动}{dòng}"。法国在阿尔及利亚有十几万殖民者（"\ruby{黑}{hēi}\ruby{脚}{jiǎo}"），他们在那里已经生活了好几代人，阿尔及利亚北部被他们视为自己的家园。法军的反游击战术——酷刑、大规模迁徙村民——在此后数十年间不停地被翻出来，成为法国政治中一道无法愈合的伤口。

\subsection*{四、本课要点}

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|p{7cm}|}
\hline
\textbf{事件} & \textbf{年代} & \textbf{要点} \\
\hline
凡尔赛→魏玛崩溃 & 1920s—1930s & 惩罚性赔款+大萧条=希特勒上台 \\
\hline
二战: 欧洲战场 & 1939—1945年 & 斯大林格勒（东线转折）→D日（西线）→德国投降 \\
\hline
二战: 广岛长崎 & 1945年8月 & 原子弹加速日本投降；伦理争论持续至今 \\
\hline
印度独立+印巴分治 & 1947年 & 1500万人交换位置；百万死难 \\
\hline
非洲独立年 & 1960年 & 铅笔线边界变成正式国界；经济殖民地化仍在继续 \\
\hline
阿尔及利亚战争 & 1954—1962年 & 殖民者不肯走——打了八年 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\vspace{0.3cm}
{\large\textcolor{orange!80!black}{\textbf{想一想}}}
\begin{enumerate}
  \item 凡尔赛的惩罚性赔款给德国社会埋下了复仇情绪——战胜国应该如何对待战败国？一战后"惩罚"和二战后"重建"（美国马歇尔计划）——哪种做法更有效？为什么二战后的盟国选了一条不同的路？
  \item 柏林会议的铅笔线变成了今天非洲国家的正式边界——如果让你去重新谈判一条"更公平"的边界线，你会怎么做？难度在哪里？
\end{enumerate}

\newpage

\section{\textcolor{orange!80!black}{第七课\quad 冷战与我们的世界}}

\subsection*{一、铁幕——从盟军变成了敌人}

1945年，胜利的喜悦还没散尽，一张看不见的"\textbf{铁幕}"就从波罗的海的什切青一直落到了亚得里亚海的的里雅斯特。英国首相丘吉尔在1946年说出了一个此后四十多年被反复引用的短语。

美国和苏联之间的裂痕不是偶然的。二战中他们是反德国的"权宜盟友"——共同敌人活着的时候，二战联盟可以运作。共同敌人消失了之后，这两国\textbf{对"世界应该怎么运转"有一套互相不兼容的逻辑}。美国坚持自由市场经济、自由贸易和政治自由主义（至少在其势力范围内）。苏联坚持计划经济和一党制，并且认为按照马克思列宁主义的逻辑，资本主义迟早会在下一场经济危机中崩溃——它要做的就是在边界区建立一片"友好"的缓冲区，以阻止外部武装干预——就像1918—1920年列强干预俄国内战那样。

这个缓冲区就是\textbf{东欧}——波兰、捷克斯洛伐克、匈牙利、罗马尼亚、保加利亚——全部在战后被转为苏联支配的一党制国家。\textbf{德国}被分成了西德（美英法的占领区合并后的联邦共和国）和东德（苏占区）。\textbf{朝鲜半岛}以北纬38度线为界分成了两个占领区——美占南、苏占北——这是后来1950年朝鲜战争的地理根源。

\subsection*{二、核威慑——一场没有开打的战争}

冷战的全部逻辑基础都建立在\textbf{核武器}上。到1950年代早期，美苏双方都拥有了能够炸平对方全部城市的核弹头。从那一刻起——\textbf{美苏之间的直接全面战争成了一个"双方都确保会毁灭自己"的行为}。这个术语就叫"相互确保摧毁"——\textbf{MAD}（Mutually Assured Destruction）。有人开玩笑说，40年的冷战没有变成第三次世界大战，是因为两个国家都有一个共同的信仰——\textbf{如果开打，我们都会死。}

没有直接热战，但\textbf{代理人战争}遍布全球。朝鲜战争（1950—1953）：北朝（中苏支持）和南朝（美国领导的联合国军）在一条三年前画出来的军事分界线两边互相厮杀，约三百万人死伤——战线最终几乎回到了战争开始时的那条纬度线。越南战争（1955—1975）：美国为防止越南被统一在共产党政权之下，逐步卷入，最终深陷雨林——国内反战运动+越军顽强的游击战→1973年美军撤出，1975年西贡陷落。

\textbf{古巴导弹危机（1962年）}是冷战中最危险的十三天：苏联在古巴部署了中程核导弹（从古巴到华盛顿特区只有约1800公里），美国海空封锁古巴。如果有一艘苏联军舰拒绝接受美方检查、美方武力拦截……核战争可能就在这一个命令的传递中爆发。两国的决策层最终都往后退了一步：赫鲁晓夫下令返航、撤走导弹，肯尼迪承诺不入侵古巴并秘密拆除了部署在土耳其的美国导弹。\textbf{在核对峙的极端压力下，"后退"比"往前冲"更需要勇气。}

\subsection*{三、柏林墙的倒塌（1989年）}

1980年代，苏联经济在长期僵化的计划经济体制和军备竞赛的重压下陷入了严重困境。戈尔巴乔夫的"改革"和"公开性"没有带来增长，反而释放了几十年来被压抑的不满。1989年苏联控制下的东欧接二连三地发生政变——波兰、匈牙利、东德、捷克斯洛伐克、罗马尼亚——\textbf{东欧各国政权在几个月内一个个地倒下了。}

1989年11月9日，东德政府发言人站在新闻发布会的台子上，被记者的提问打了个措手不及，在慌乱中宣布了一条他并没有被授权正式宣布的消息——"即时生效"。柏林市民——东西两边——涌上墙头。柏林墙倒塌了。那一夜——此后几十年的全球地缘政治都从那里翻开了新的一页。

1991年苏联正式解体。\textbf{冷战终结。}

\subsection*{四、全球化——世界变平了}

冷战结束后的一段时间里，一种普遍的情绪开始在世界上扩展：\textbf{和平了，发展吧。}

战后其实已经悄悄启动了将近半个世纪的全球化进程——\textbf{集装箱}把全世界港口串联成一个巨型物流网络，\textbf{互联网}把信息传输的成本打到了接近零，\textbf{资本}像水一样往成本最低的地方流动，不管是在中国、越南、孟加拉还是墨西哥。一件T恤衫从新疆的棉田开始——棉花运到越南纺成纱、纱运到中国织成布、布运到孟加拉缝成T恤、最后挂在德国法兰克福的商店里，标价9.99欧元。\textbf{商品是没有国籍的。}

1978年，中国开启了改革开放。四十多年间，数亿人摆脱了贫困——这在人类历史上没有先例。同时它把中国的经济嵌入了全球生产和贸易链条——制造能力、能源消耗、消费者市场和出口供给——使它成为一个全球经济体，而不再是"锁在亚洲内陆"的一个封闭帝国。

\subsection*{五、一个不确定的世界}

2008年金融危机——美国房地产市场的泡沫破裂——把全球银行体系拖入了濒临崩溃的边缘。资本主义体内的"金融加速器"怎么演变成了一场全球灾难——这个问题留到《经济小故事》里去详解。危机之后——一些国家开始把四十年的自由贸易共识拆开来看——哪些环节自己不能依赖别人：能源、芯片、稀土。

2016年后的世界——不管是贸易摩擦、科技竞争、地区冲突（俄乌）——都在提示：\textbf{人们以为冷战结束后政治和经济的规律会朝着越来越合作的单行道一直走下去。但历史从来不会只朝着一个方向前进。}

\subsection*{六、本课要点}

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|p{7cm}|}
\hline
\textbf{事件} & \textbf{年代} & \textbf{要点} \\
\hline
冷战开始 & 1947年前后 & 杜鲁门主义+马歇尔计划；东欧苏联化；德国和朝鲜分裂 \\
\hline
核威慑 & 1950s—1980s & 相互确保摧毁→美苏从未直接开火 \\
\hline
朝鲜/越南战争 & 1950—1953 / 1955—1975 & 亚洲的两场代理人热战 |
\hline
古巴导弹危机 & 1962年 & 核战争最接近爆发的十三天 \\
\hline
柏林墙倒塌+苏联解体 & 1989—1991年 & 冷战终结 \\
\hline
改革开放+全球化 & 1978年至今 & 全球供应链；数亿人脱贫；经济相互嵌入 \\
\hline
2008金融危机 & 2008年 & 全球化另一个面孔——风险传导不分国界 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\vspace{0.3cm}
{\large\textcolor{orange!80!black}{\textbf{想一想}}}
\begin{enumerate}
  \item 冷战四十多年没有变成第三次世界大战——是因为领袖的"冷静"，还是因为核武器的"恐怖平衡"？如果核武器从来没有被发明出来，冷战会更安全还是更危险？
  \item 全球化让你在超市里买到来自十几个国家的商品——但2008年美国的房地产泡沫破裂也影响到了中国工厂的出口订单。这个世界的"相互连接"降低了风险还是增加了风险？
\end{enumerate}

\vspace{0.5cm}
\begin{center}
\textcolor{blue!70!black}{\large —— 从曼彻斯特的纺织机到柏林墙的倒塌，两百五十年。历史并没有一个"越来越进步"的剧本——每一代人都只是在解决上一代人留给自己的问题。——}
\end{center}

\end{document}
