\documentclass[a4paper,12pt]{ctexart}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[top=1.8cm, bottom=1.8cm, left=1.8cm, right=1.8cm]{geometry}
\usepackage{array}
\linespread{1.35}

\newcommand{\poemtitle}[1]{{\vspace{0.3cm}\noindent\textcolor{orange!80!black}{\large\bfseries #1}\par\vspace{0.1cm}}}
\newcommand{\annot}[1]{{\small\textcolor{blue!60!black}{#1}}}
\newcommand{\thinkq}{\vspace{0.2cm}\noindent\textcolor{orange!60!black}{\small\bfseries【想一想】}\par}

\title{\textcolor{blue!70!black}{\Huge\textbf{古诗词选读}}}
\author{}
\date{}

\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{empty}

\section*{\textcolor{blue!70!black}{给同学的话}}

亲爱的小朋友，你有没有发现，古人的诗歌读起来特别好听？因为它们有\textbf{韵律}——就像音乐一样，有节奏，有押韵。这一课，我们就来读一些最经典的古诗词，感受汉语的韵律之美。

每一首诗，我们都会先了解它的\textbf{背景}——作者是谁、什么时候写的、为什么写；然后读\textbf{原诗}，注意它的节奏和韵律；最后想一想，这首诗\textbf{表达了什么}。

准备好了吗？让我们一起穿越到古代，去看看诗人们眼里的世界吧！

\newpage

\section*{\textcolor{orange!80!black}{第一单元\quad 《诗经》选篇：中国诗歌的源头}}

\poemtitle{关雎（《诗经·周南》）}

关关雎鸠，在河之洲。\\
窈窕淑女，君子好逑。\\
参差荇菜，左右流之。\\
窈窕淑女，寤寐求之。\\
求之不得，寤寐思服。\\
悠哉悠哉，辗转反侧。\\
参差荇菜，左右采之。\\
窈窕淑女，琴瑟友之。\\
参差荇菜，左右芼之。\\
窈窕淑女，钟鼓乐之。

\annot{【注释】关关：鸟叫声。雎鸠(jū jiū)：一种水鸟。洲：水中的陆地。窈窕(yǎo tiǎo)：体态美好。逑(qiú)：配偶。荇(xìng)菜：一种水生植物。寤寐(wù mèi)：寤是醒着，寐是睡着，意思是时时刻刻。思服：思念。}

\annot{【译文】关关鸣叫的雎鸠鸟，落在河中的沙洲上。美丽善良的姑娘，是君子理想的配偶。长短不齐的荇菜，左右不停地捞取。美丽善良的姑娘，日夜都在追求她。追求不到，日夜思念。思念深长啊，翻来覆去睡不着。长短不齐的荇菜，左右不停地采摘。美丽善良的姑娘，弹琴鼓瑟亲近她。长短不齐的荇菜，左右不停地挑选。美丽善良的姑娘，敲钟打鼓迎娶她。}

\thinkq 这是《诗经》的第一首诗。为什么古人要把一首爱情诗放在整部《诗经》的开头？想一想，《关雎》里的君子追求淑女，和"礼"有什么关系？

\poemtitle{蒹葭（《诗经·秦风》）}

蒹葭苍苍，白露为霜。\\
所谓伊人，在水一方。\\
溯洄从之，道阻且长。\\
溯游从之，宛在水中央。\\
蒹葭萋萋，白露未晞。\\
所谓伊人，在水之湄。\\
溯洄从之，道阻且跻。\\
溯游从之，宛在水中坻。\\
蒹葭采采，白露未已。\\
所谓伊人，在水之涘。\\
溯洄从之，道阻且右。\\
溯游从之，宛在水中沚。

\annot{【注释】蒹葭(jiān jiā)：芦苇。苍苍：茂盛的样子。伊人：那个人，指心中思念的人。溯洄(sù huí)：逆流而上。晞(xī)：干。湄(méi)：水边。跻(jī)：升高。坻(chí)：水中小洲。涘(sì)：水边。沚(zhǐ)：水中小沙滩。}

\annot{【译文】芦苇青翠茂密，露水凝结成霜。我心中思念的人，就在河水的那一方。逆流而上去寻他，道路险阻又漫长。顺流而下去寻他，仿佛就在水的中央。芦苇茂密繁盛，露水还没干透。我心中思念的人，就在河岸的水边。逆流而上去寻他，道路险阻难登攀。顺流而下去寻他，仿佛就在水中的小洲上。芦苇繁茂众多，露水还未干尽。我心中思念的人，就在河岸的水边。逆流而上去寻他，道路险阻又曲折。顺流而下去寻他，仿佛就在水中的沙滩上。}

\thinkq "在水一方"后来成为了一个成语。想一想，诗人寻找的"伊人"为什么总是"宛在"（仿佛在）而不真的在眼前？这和你生活中的某些经历有相似之处吗？

\newpage

\section*{\textcolor{orange!80!black}{第二单元\quad 汉魏六朝诗：五言诗的兴起}}

\poemtitle{短歌行（节选）（曹操）}

对酒当歌，人生几何！\\
譬如朝露，去日苦多。\\
慨当以慷，忧思难忘。\\
何以解忧？唯有杜康。\\
青青子衿，悠悠我心。\\
但为君故，沉吟至今。\\
呦呦鹿鸣，食野之苹。\\
我有嘉宾，鼓瑟吹笙。\\
月明星稀，乌鹊南飞。\\
绕树三匝，何枝可依？\\
山不厌高，海不厌深。\\
周公吐哺，天下归心。

\annot{【注释】杜康：相传是造酒的人，这里代指酒。衿(jīn)：衣领。青青子衿：指贤才。呦(yōu)呦：鹿叫声。苹：艾蒿。匝(zā)：周。哺(bǔ)：嘴里嚼着的食物。}

\annot{【译文】一边喝酒一边高歌，人生短促日月如梭。好比晨露转瞬即逝，失去的时光实在太多！宴席上歌声慷慨激昂，心中的忧愁却难以忘记。靠什么来排解忧愁呢？只有畅饮美酒。那些贤才啊，我日夜思念。正是因为你们的缘故，我沉思吟唱至今。鹿群呦呦欢鸣，在原野吃着艾蒿。我有尊贵的客人，弹琴吹笙热烈欢迎。月光明亮星星稀疏，乌鸦向南飞去。绕着大树飞了三圈，却找不到可以栖息的树枝。山不会嫌高，海不会嫌深。周公吐哺接待贤才，天下人心都会归向。}

\thinkq 这首诗写于曹操晚年。他当时已经统一了北方，为什么还会如此忧愁？他"求贤"的急切心情，和他的政治目标有什么联系？

\poemtitle{归园田居（其三）（陶渊明）}

种豆南山下，草盛豆苗稀。\\
晨兴理荒秽，带月荷锄归。\\
道狭草木长，夕露沾我衣。\\
衣沾不足惜，但使愿无违。

\annot{【注释】兴：起床。荒秽(huì)：荒芜杂乱的野草。荷(hè)：扛着。愿无违：不违背自己的心愿。}

\annot{【译文】在南山下种豆子，野草长得茂盛，豆苗却稀稀疏疏。清晨早起去锄草，直到月亮升起来才扛着锄头回家。道路狭窄草木丛生，傍晚的露水打湿了我的衣裳。衣裳湿了没什么可惜，只要不违背我归隐田园的心愿就好。}

\thinkq 陶渊明辞官归隐，选择种田。他种田的技术似乎不太好——"草盛豆苗稀"——但他为什么仍然很开心？你觉得什么样的生活才是"不违背心愿"的生活？

\newpage

\section*{\textcolor{orange!80!black}{第三单元\quad 唐诗精选：黄金时代}}

\poemtitle{静夜思（李白）}

床前明月光，疑是地上霜。\\
举头望明月，低头思故乡。

\annot{【译文】床前洒满明亮的月光，仿佛地上铺了一层白霜。抬头仰望天上的明月，低头思念远方的故乡。}

\thinkq 这可能是你最先会背的唐诗。但你想过没有，李白看到的月亮，和你今天看到的月亮是\textbf{同一个月亮}。你也是"举头望明月"，你也会"低头思故乡"吗？"故乡"对你来说是什么？

\poemtitle{春望（杜甫）}

国破山河在，城春草木深。\\
感时花溅泪，恨别鸟惊心。\\
烽火连三月，家书抵万金。\\
白头搔更短，浑欲不胜簪。

\annot{【注释】国破：国家破碎。这里指安史之乱中长安被叛军占领。感时：感伤时局。恨别：痛恨离别。烽火：战火。抵：值。浑：简直。不胜(shēng)簪(zān)：连发簪都插不住了。}

\annot{【译文】国都沦陷，但山河依旧；长安城里春天来了，却草木丛生。感伤时局，看到花开都流泪；痛恨离别，听到鸟鸣也心惊。战火连绵了三个月，一封家书抵得上万两黄金。满头白发越搔越短，简直连发簪都插不住了。}

\thinkq 同样写春天，李白和杜甫的情感完全不同。为什么？这和他们的时代背景有什么关系？你从哪些词句能感受到杜甫的"沉郁顿挫"？

\poemtitle{山居秋暝（王维）}

空山新雨后，天气晚来秋。\\
明月松间照，清泉石上流。\\
竹喧归浣女，莲动下渔舟。\\
随意春芳歇，王孙自可留。

\annot{【注释】暝(míng)：傍晚。浣(huàn)女：洗衣的女子。王孙：原指贵族子弟，这里泛指。}

\annot{【译文】空旷的山中刚下过雨，傍晚的天气透着秋意。明月的清辉从松间洒落，清澈的泉水在石上流淌。竹林里传来喧笑声——是洗衣的姑娘回来了；莲叶波动——是渔舟顺流而下。春天的芳菲任它凋谢吧，山中秋景如此美好，王孙自可留居在此。}

\thinkq 王维被称为"诗中有画，画中有诗"。闭上眼睛想一想这首诗的画面：你能"看到"哪些颜色？你能"听到"哪些声音？

\poemtitle{赋得古原草送别（白居易）}

离离原上草，一岁一枯荣。\\
野火烧不尽，春风吹又生。\\
远芳侵古道，晴翠接荒城。\\
又送王孙去，萋萋满别情。

\annot{【注释】离离：茂盛的样子。枯荣：枯萎和茂盛。远芳：远处的芳草。侵：蔓延。晴翠：晴天阳光下翠绿的草色。萋萋：草木茂盛的样子。}

\annot{【译文】原野上茂盛的青草，一年一次枯萎一次繁茂。野火无法把它烧尽，春风吹来它又生长起来。远处的芳草蔓延到古道上，晴空下翠绿的草色连接着荒城。又要送别朋友远行，这茂密的青草仿佛也充满了离别之情。}

\thinkq "野火烧不尽，春风吹又生"成为千古名句。它只是在说草吗？还可以比喻什么？想一想，什么是看似被"毁灭"了却还会重新"生长"的东西？

\newpage

\section*{\textcolor{orange!80!black}{第四单元\quad 宋词精选：长短句的魅力}}

\poemtitle{水调歌头·明月几时有（苏轼）}

丙辰中秋，欢饮达旦，大醉，作此篇，兼怀子由。

明月几时有？把酒问青天。不知天上宫阙，今夕是何年。我欲乘风归去，又恐琼楼玉宇，高处不胜寒。起舞弄清影，何似在人间。

转朱阁，低绮户，照无眠。不应有恨，何事长向别时圆？人有悲欢离合，月有阴晴圆缺，此事古难全。但愿人长久，千里共婵娟。

\annot{【注释】子由：苏轼的弟弟苏辙。宫阙(què)：宫殿。琼(qióng)楼玉宇：美玉砌成的宫殿。胜(shēng)：承受。绮(qǐ)户：雕花的窗户。婵娟：指月亮。}

\annot{【译文】明月什么时候才有的？我举起酒杯问青天。不知道天上的宫殿，今晚是哪一年。我想驾着风回到天上去，又担心美玉砌成的宫殿里，高处忍受不住寒冷。在月光下起舞，影子也随我舞动，天上哪里比得上人间！月亮转过朱红的楼阁，低低地挂在雕花窗上，照着无法入眠的人。月亮不应该有什么怨恨吧，可为什么偏在人们离别时才圆呢？人有悲伤欢乐和离别团聚，月亮有阴晴圆缺，这种事自古以来就难以两全。只希望我们都平安健康，虽然相隔千里，也能共享这美好的月光。}

\thinkq 苏轼写这首词时被贬到密州（今山东诸城），和弟弟苏辙已经七年没见了。但他在词的最后说"但愿人长久，千里共婵娟"——他不是沉溺在悲伤里，而是超越了悲伤。想一想，人在逆境中还能保持乐观，这是一种什么样的品质？

\poemtitle{声声慢·寻寻觅觅（李清照）}

寻寻觅觅，冷冷清清，凄凄惨惨戚戚。乍暖还寒时候，最难将息。三杯两盏淡酒，怎敌他、晚来风急？雁过也，正伤心，却是旧时相识。

满地黄花堆积，憔悴损，如今有谁堪摘？守着窗儿，独自怎生得黑？梧桐更兼细雨，到黄昏、点点滴滴。这次第，怎一个愁字了得！

\annot{【注释】将息：调养休息。黄花：菊花。憔悴损：指菊花枯萎凋谢。堪：能。怎生：怎么。这次第：这情景。了得：概括得了。}

\annot{【译文】四处寻觅却什么也找不到，冷冷清清，凄惨悲戚。乍暖还寒最难调养休息。三两杯淡酒，怎能抵挡傍晚的寒风？大雁飞过，正是伤心时，它们却是旧日相识。满地堆积的菊花，已经憔悴凋谢，如今还有谁值得采摘？守着窗子，独自一人怎么熬到天黑？梧桐叶伴着细雨，到了黄昏仍点点滴滴。这情景，一个"愁"字怎能概括得了！}

\thinkq 李清照写这首词时，北宋已经灭亡，丈夫也已去世。词的开头用了14个叠字（寻寻、觅觅、冷冷、清清、凄凄、惨惨、戚戚），你试着读一读，感受一下这种节奏给你什么感觉？为什么用叠字会比不用更有力量？

\poemtitle{破阵子·为陈同甫赋壮词以寄（辛弃疾）}

醉里挑灯看剑，梦回吹角连营。八百里分麾下炙，五十弦翻塞外声，沙场秋点兵。

马作的卢飞快，弓如霹雳弦惊。了却君王天下事，赢得生前身后名。可怜白发生！

\annot{【注释】陈同甫：陈亮，辛弃疾的好友。挑灯：把灯芯挑亮。麾(huī)下：部下。炙(zhì)：烤熟的肉。作：像……一样。的(dí)卢：一种烈马。霹雳(pī lì)：雷声。了却：完成。}

\annot{【译文】醉中挑亮灯火看宝剑，梦中回到号角连天的军营。把烤牛肉分给部下享用，各种乐器奏出雄壮的边塞乐曲，这是秋天在沙场阅兵。战马像的卢一样飞驰，弓箭如雷声般惊响。完成了君王收复中原的大事，赢得了生前和死后的美名——可惜啊，白发已经生出来了！}

\thinkq 辛弃疾的这首词写了两个世界：一个是梦中的战场，一个是现实的"白发生"。这两个世界的对比说明了什么？为什么要先写得那么豪迈，最后才说"可怜白发生"？

\newpage

\section*{\textcolor{orange!80!black}{第五单元\quad 元曲与明清诗}}

\poemtitle{天净沙·秋思（马致远）}

枯藤老树昏鸦，小桥流水人家，古道西风瘦马。夕阳西下，断肠人在天涯。

\annot{【注释】昏鸦：黄昏时归巢的乌鸦。断肠人：形容极度悲伤的人。天涯：极远的地方。}

\annot{【译文】干枯的藤蔓缠绕着老树，黄昏的乌鸦在枝头栖息。小桥下流水潺潺，旁边有几户人家。古老的道路上，西风中一匹瘦马踽踽独行。夕阳已经西沉，极度悲伤的游子漂泊在天涯。}

\thinkq 这首小令一共只有28个字，却写了九个意象（枯藤、老树、昏鸦、小桥、流水、人家、古道、西风、瘦马），而且前三句全部由名词构成。你闭上眼睛"看"这幅画面，感觉到了什么样的气氛？

\poemtitle{竹石（郑燮）}

咬定青山不放松，立根原在破岩中。\\
千磨万击还坚劲，任尔东西南北风。

\annot{【注释】郑燮(xiè)：即郑板桥，"扬州八怪"之一。咬定：比喻竹根牢牢长在岩石中。立根：扎根。坚劲(jìng)：坚韧挺拔。任尔：任凭你。}

\annot{【译文】竹根紧紧咬住青山一点也不放松，原来它扎根在破裂的岩石中。经历了千万次磨砺打击仍然坚韧挺拔，任凭你东西南北风都岿然不动。}

\thinkq 这首诗表面写竹子，实际上是在写人——郑燮在写他自己。想一想，"咬定青山""破岩""千磨万击""东西南北风"分别比喻人生中的什么？

\vspace{0.5cm}

\begin{center}
\textcolor{blue!70!black}{\large\textbf{—— 古诗词选读 · 完 ——}}
\end{center}

\end{document}
